{
  "success": true,
  "count": 167,
  "data": [
    {
      "id": 1,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "1 가지급금",
      "question": "가지급금은 정확히 어떤 의미인가요?",
      "answer": "가지급금이란, 회사에 지출이 발생했지만, 그 증빙을 하지 못한 경우라고 할 수 있습니다. 회계처리 상 누락이 생길 수도 있지만, 대표님이 사용하시거나, 리베이트, 가공매출, 증빙하기 어려운 지출 등이 그 원인입니다. 보통 대표이사님께서 증빙없이 현금으로 사용하시는 경우가 가장 대표적인 케이스입니다.",
      "keywords": [
        "가지급금",
        "증빙",
        "누락",
        "리베이트",
        "대표"
      ]
    },
    {
      "id": 2,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "1 가지급금",
      "question": "그럼, 가수금이랑은 반대개념인가요?",
      "answer": "네 맞습니다. 가수금은 회사에 수입이 발생했는데, 거래 내용이 불분명하거나 계정과목이 미확정인 경우에 사용하는 계정과목입니다. 가수금은 가지급금과 반대되는 개념입니다. 보통 대표이사가 회사의 유동성을 위해서 개인적인 자금을 법인계좌에 입금한 경우가 대부분이죠.",
      "keywords": [
        "가수금",
        "수입",
        "불분명",
        "상대",
        "개인"
      ]
    },
    {
      "id": 3,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "1 가지급금",
      "question": "가지급금때문에 법인에게 어떤 문제가 발생할 수 있나요?",
      "answer": "첫째, 매년 연 4.6%의 인정이자가 적용됩니다. 가뜩이나 이 인정이자는 복리로 적용되기 때문에 법인 입장에서 법인세가 늘어납니다. 둘째, 가지급금에 해당하는 비중만큼의 이자비용이 손금불산입됩니다. 실제 차입금에 대한 이자를 지급하고도 손금산입을 받지 못해 법인세가 늘어납니다. 셋째, 기업의 신용도가 하락하여 불리합니다.",
      "keywords": [
        "인정이자",
        "0.046",
        "손금불산입",
        "신용도",
        "하락"
      ]
    },
    {
      "id": 4,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "1 가지급금",
      "question": "가지급금때문에 대표이사 개인에게는 어떤 문제가 발생할 수 있나요?",
      "answer": "첫째, 가지급금의 인정이자 상당액을 대표이사의 상여금으로 간주하여 개인의 소득세가 증가하게 될 뿐만 아니라 4대보험료도 증가할 것입니다. 둘째, 회사를 폐업할 때에도 대표이사의 상여금으로 간주됩니다. 셋째, 상속시 상속인들에게 가지급금에 해당하는 금액이 채무로 넘어가 부담이 늘어납니다. 특히, 가지급금이 과할 경우 세무조사의 대상이 될 수도 있습니다.",
      "keywords": [
        "인정이자",
        "상여금",
        "소득세",
        "4대보험료",
        "세무조사"
      ]
    },
    {
      "id": 5,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "1 가지급금",
      "question": "가지급금 문제는 어떻게 해결해야할 까요?",
      "answer": "첫째, 대표이사의 급여나 상여금, 퇴직금을 상향하여 그 금액으로 가지급금을 처리할 수 있습니다. 둘째, 대표이사가 보유하고 있는 주식을 법인이 자사주로 매입하여 그 양도대금으로 상환하는 방법도 있을 수 있습니다. 셋째, 특허권 등 지적재산권을 활용하여 해결하는 방법, 넷째 법인의 배당금을 지급하여 이를 활용하는 방법 등이 있을 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "대표이사",
        "급여",
        "양도",
        "지적재산권",
        "배당금"
      ]
    },
    {
      "id": 6,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "2 정관(돌발1)",
      "question": "법인의 정관은 어떤 의미인가요?",
      "answer": "정관은 회사의 조직 및 활동에 대한 내용을 기재한 문서입니다. 주식회사 설립 시 반드시 작성해야 하는 필수 서류 중의 하나입니다. 일종의 자치법규와 같은 성격을 띄고 있기 때문에 회사 구성원에게만 효력을 미칠 뿐, 제3자에게는 효력이 미치지 않는다는 특징을 가지고 있죠. 대표님, 최근에 정관을 검토해보신 적 있으신가요?",
      "keywords": [
        "정관",
        "자치법규",
        "회사",
        "필수 서류",
        "설립"
      ]
    },
    {
      "id": 7,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "2 정관(돌발1)",
      "question": "법인 정관에는 어떤 내용이 필수적으로 들어가야 하나요?",
      "answer": "법인 정관에 반드시 들어가야하는 내용을 절대적 기재사항이라고 합니다. 회사를 세우기 위한 필요조건이라고 할 수 있죠. 대표적으로는 상호명, 발행할 주식의 총수, 액면주식을 발행하는 경우 1주의 금액, 회사 설립시 발행하는 주식의 총수, 본점의 소재지, 공고방법, 임원사항 등이 있습니다.",
      "keywords": [
        "절대적",
        "기재사항",
        "상호명",
        "소재지",
        "임원사항"
      ]
    },
    {
      "id": 8,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "2 정관(돌발1)",
      "question": "필수사항은 아니더라도 정관에 기재되어야 하는 사항은 어떤 것이 있을까요?",
      "answer": "절대적 기재사항이 아니지만, 정관에 기재하지 않으면 효력이 발생하지 않는 내용을 상대적 기재사항이라고 합니다. 대표적인 예로는 주식과 주주총회에 대한 사항, 발기인 특별이익, 현물출자, 발기인 보수 등입니다. 분쟁을 예방하기 위해 정관에 명확한 기준을 세우는 것이 바람직합니다.",
      "keywords": [
        "상대적",
        "기재사항",
        "효력",
        "주주총회",
        "현물출자"
      ]
    },
    {
      "id": 9,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "2 정관(돌발1)",
      "question": "절대적, 상대적 기재사항 외에 또 다른 기재사항도 있나요?",
      "answer": "정관에 기재하지 않아도 되고, 주주총회나 이사회 결의에 의해서 효력이 발생하는 내용들을 임의적 기재사항이라고 합니다. 대표적인 예로는 주권의 종류, 주주와 법정대리인에 대한 사항, 이사의 수, 감사의 수, 영업연도, 이익처분 방법 등이 있습니다. 임의적 기재사항을 정관에 기재하면 더 확실한 경영이 가능할 것입니다.",
      "keywords": [
        "주주총회",
        "이사회",
        "임의적",
        "기재사항",
        "종류"
      ]
    },
    {
      "id": 10,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "2 정관(돌발1)",
      "question": "법인의 정관을 왜 검토해 보아야 하나요?",
      "answer": "보통 회사 설립시에 만들어진 정관을 계속 유지하는 경우가 많습니다. 하지만 기업이 성장하고 규모가 커지면 이에 걸맞는 정관으로 변경되는 것이 바람직합니다. 예를 들면 임원퇴직금은 정관 규정에 따라 지급하도록 되어 있습니다. 법인 자체 뿐만 아니라 임원과 주주를 위해서 전문가와 함께 정관을 꼭 검토해 보셔야 합니다.",
      "keywords": [
        "정관",
        "유지",
        "검토",
        "성장",
        "임원퇴직금"
      ]
    },
    {
      "id": 11,
      "scene": "돌발질문",
      "category": "2 정관(돌발1)",
      "question": "모든 법인은 정관을 가지고 있나요?",
      "answer": "네 맞습니다. 모든 나라에는 헌법이 있듯이 모든 법인에는 정관이 존재합니다. 하지만 최초 법인 설립시 이외에는 정관을 볼 일이 많지 않기 때문에 낯설 수는 있습니다. CEO도 법인의 정관을 다시 한 번 검토하면서 최적화시킬 필요가 있습니다.",
      "keywords": [
        "법인",
        "정관",
        "설립",
        "검토",
        "최적화"
      ]
    },
    {
      "id": 12,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "3 중대재해처벌법(돌발2)",
      "question": "중대재해처벌법은 언제 시행될 예정인가요?",
      "answer": "안타깝게도 OECD국가 중 우리나라가 산재사망률 1위라고 합니다. 이를 극복하기 위해 ‘중대재해처벌법’은 2021년1월8일 국회 본회의를 통과하고 2022년 1월27일부터 시행되었습니다. 즉, 앞으로 시행될 법률이 아니라 이미 시행되고 있는 법률입니다. 상시근로자 50인 이상의 사업장을 이끌고 계신 CEO라면 반드시 알아두셔야 할 내용입니다.   ",
      "keywords": [
        "OECD",
        "산재사망률",
        "1위",
        "2022년",
        "50인"
      ]
    },
    {
      "id": 13,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "3 중대재해처벌법(돌발2)",
      "question": "그런데, 이미 산업안전보건법이 있지 않아요?",
      "answer": "산업안전보건법은 개인이 아닌 법인을 법규 의무 준수 대상자로 정하고 있고, 사업주인 개인에 대해서는 안전보건 규정을 위반한 경우에 한해서만 처벌할 수 있으나 중대재해처벌법은 법인과는 별도로 개인인 사업주(경영책임자 포함)에 대해서도 1년 이상의 징역형 또는 10억원 이하의 벌금형 등 형사적 책임을 지울 수 있다는 것이 가장 큰 차이점입니다.",
      "keywords": [
        "산업안전보건법",
        "법인",
        "중대재해처벌법",
        "개인",
        "형사"
      ]
    },
    {
      "id": 14,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "3 중대재해처벌법(돌발2)",
      "question": "저희 회사처럼 상시근로자가 10명인 회사도 중대재해처벌법 대상에 포함되나요?",
      "answer": "중대재해처벌법은 그 대상에 따라 적용시기가 각기 다릅니다. 상시근로자 50인 이상 사업장은 이미 2022년 1월 27일부터 적용되었습니다. 그리고 상시근로자가 5~49인 사업 또는 사업장, 건설업의 공사금액이 50억원 미만의 공사의 경우는  2024년 1월 27일부터 적용될 예정입니다.",
      "keywords": [
        "2022년",
        "중대재해처벌법",
        "5인",
        "49인",
        "2024년"
      ]
    },
    {
      "id": 15,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "3 중대재해처벌법(돌발2)",
      "question": "5인 미만 사업장은 중대재해처벌법 대상에서 제외되나요?",
      "answer": "네 맞습니다. 5인 미만 사업장은 중대채해처벌법의 대상이 아닙니다. 하지만, 5인 미만 사업장도 산업안전보건법의 처벌 대상임에는 틀림없습니다. 즉, 산재사고가 발생하면 그 사업체는 그 책임을 반드시 질 수 밖에 없습니다. 중대재해처벌법의 대상이 아니라는 뜻은 법인 대표 개인의 형사적 처벌이 없다는 뜻일 뿐입니다.",
      "keywords": [
        "5인",
        "중대재해처벌법",
        "산업안전보건법",
        "개인",
        "형사"
      ]
    },
    {
      "id": 16,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "3 중대재해처벌법(돌발2)",
      "question": "사업주 입장에서는 어떤 준비를 해야 할까요?",
      "answer": "첫째, 산업현장에서의 재해를 예방하기 위한 모든 노력을 기울여야하며, 그 근거들을 명확히 남겨 확보하고 계셔야 합니다. 들째, 대한안전교육협회 등에서 실시하는 산업안전교육을 매년 받으셔야고, 또 근로자들에게도 교육을 시켜야 합니다. 세째, 단체보험 등 만약의 사태를 대비한 보험 등을 가입하는 것이 바람직합니다.",
      "keywords": [
        "재해예방",
        "근거",
        "산업안전",
        "교육",
        "단체보험"
      ]
    },
    {
      "id": 17,
      "scene": "돌발질문",
      "category": "3 중대재해처벌법(돌발2)",
      "question": "중대재해처벌법은 재벌들만 해당되는 이야기 아닌가요?",
      "answer": "꼭 그렇지는 않습니다. 2022년부터 중대재해처벌법은 50인 이상 사업장에 적용되고 있지만, 2024년부터 5인 이상 사업장으로 확대될 예정입니다. 이제 곧 사업주에게 형사적 책임을 물을 수 있다는 뜻입니다. ",
      "keywords": [
        "2022년",
        "중대재해처벌법",
        "50인",
        "2024년",
        "5인"
      ]
    },
    {
      "id": 18,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "4 노란우산공제",
      "question": "노란우산공제 CF를 봤는데, 노란우산공제는 정부에서 하는건가요?",
      "answer": "노란우산공제는 중소기업협동조합법 제115조에 따라서 중소기업중앙회가 운영하는 제도입니다. 그러니까 정확히 말씀드리자면 정부가 직접 운영하는 것은 아니죠. 소기업이나 소상공인이 폐업이나 노령 등의 상황으로부터 생활의 안정을 기하고 사업재기의 기회를 제공 받기 위한 목돈을 마련하기 위해서 만든 제도입니다.",
      "keywords": [
        "노란우산공제",
        "중소기업중앙회",
        "소기업",
        "소상공인",
        "공제"
      ]
    },
    {
      "id": 19,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "4 노란우산공제",
      "question": "개인사업자가 아닌 저같은 법인 대표도 가입 가능한가요?",
      "answer": "주로 개인사업자, 자영업자분들께서 주로 가입하시는 것이 사실이지만, 사업체가 소기업·소상공인 범위에 포함되는 개인사업자 또는 법인의 대표자라면 누구나 가입하실 수 있습니다. 단, 비영리법인의 대표자 및 가입제한 대상에 해당되는 대표자는 가입할 수 없습니다.",
      "keywords": [
        "자영업자",
        "개인사업자",
        "소기업",
        "소상공인",
        "법인"
      ]
    },
    {
      "id": 20,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "4 노란우산공제",
      "question": "노란우산공제의 가장 큰 장점은 뭘까요?",
      "answer": "노란우산공제 공제금은 법률에 의해 압류, 양도, 담보제공이 금지되는 것이 가장 큰 특징입니다. 자금 사정이 어려울 수 밖에 없는 폐업 시에도 최소한의 생활안정과 사업재기를 위한 자금 확보가 가능합니다. 또한 계좌 자체에 대한 압류가 법적으로 금지되는 압류방지계좌(‘행복지킴이통장’)로 공제금을 수령할 수도 있습니다.",
      "keywords": [
        "압류",
        "양도",
        "담보",
        "금지",
        "폐업"
      ]
    },
    {
      "id": 21,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "4 노란우산공제",
      "question": "노란우산공제 납입할 때에도 공제를 받을 수 있다면서요?",
      "answer": "네, 일반 보장성보험이나 연금저축은 세액공제를 받을 수 있는 것과 달리, 노란우산공제는 소득 자체를 줄일 수 있는 소득공제 혜택을 받을 수 있습니다. 납입하는 금액에 대해 1년에 최대 500만원까지 소득공제를 받을 수 있습니다. 각자의 소득금액에 따라 다르지만, 최대 1,155,000원의 절세효과를 볼 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "세액공제",
        "소득공제",
        "500만원",
        "절세",
        "노란우산"
      ]
    },
    {
      "id": 22,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "4 노란우산공제",
      "question": "노란우산공제 가입은 어떻게 해야하나요?",
      "answer": "중소기업중앙회 홈페이지에서 인터넷으로 가입하실 수 있습니다. 인터넷 가입이 불편하시다면, 은행, 우체국, 새마을금고를 통해서도 가입하실 수 있습니다. 매월 최소 5만원에서 최대 100만원까지 자유롭게 납입금을 정하실 수 있으며, 월단위나 분기단위로 납입하시면 됩니다. 단, 납입은 자동이체로만 가능합니다.",
      "keywords": [
        "노란우산공제",
        "은행",
        "5만원",
        "100만원",
        "자동이체"
      ]
    },
    {
      "id": 23,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "5 법인 지분",
      "question": "법인으로 전환하려고 하는데, 주주는 몇 명으로 하는 게 좋을까요?",
      "answer": "과거에는 법인설립시 주주는 최소 7인, 3인 이상이었어야 했지만, 상법이 개정되어 현재는 1인 주주만으로도 법인설립이 가능합니다. 대표님께서 단독 주주를 원하신다면, 혼자 지분의 100%를 소유하는 구조로 설립하셔도 좋지만, 가족 등을 주주로 참여시키는 경우도 상당히 많습니다. 결론적으로 대표님의 선택입니다.",
      "keywords": [
        "상법",
        "1인",
        "주주",
        "1",
        "가족"
      ]
    },
    {
      "id": 24,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "5 법인 지분",
      "question": "만약 1인 단독주주 체제로 법인을 만든다면, 법인의 재산과 소득은 모두 제 것이 되는건가요?",
      "answer": "그렇지는 않습니다. 법인과 주주는 별개의 인격체이기 때문에 법인의 재산이 곧바로 1인 주주의 소유가 되는 것은 아닙니다. 1인주주는 법인을 통해 간접적으로 법인의 재산을 소유할 뿐입니다. 또한 1인 주주이신 대표님께서 법인의 수익을 가져가기 위해서는 급여, 상여금, 퇴직금 및 배당의 방법을 통해야만 합니다.",
      "keywords": [
        "별개",
        "급여",
        "상여금",
        "퇴직금",
        "배당"
      ]
    },
    {
      "id": 25,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "5 법인 지분",
      "question": "1인 단독 주주인 법인의 채무는 개인의 재산과는 관계가 없는 것인가요?",
      "answer": "법인의 채무는 법인의 재산 범위 내에서만 상환하면 되기때문에, 주주 개인 재산으로 상환할 필요는 없습니다. 법인과 개인은 별도의 법인체이기 때문이죠. 하지만, 판례에 의하면 주주가 개인 채무를 없애기 위해 법인을 설립하고 그 채무를 법인에 떠넘가는 경우에는 1인 주주 개인재산으로 책임을 져야한다고 합니다.",
      "keywords": [
        "법인",
        "채무",
        "상환",
        "책임",
        "판례"
      ]
    },
    {
      "id": 26,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "5 법인 지분",
      "question": "주식을 명의신탁했던 이유는 뭔가요?",
      "answer": "법인을 설립할 때 1996년9월30일 이전에는 최소 7인, 2001년7월23일 이전에는 최소 3인의 주주가 필요했었습니다. 어쩔 수 없이 실제 주주 이외에도 친인척, 지인 등 다른 사람을 주주로 등재하는 명의신탁 사례가 많았습니다. 경영권, 세금 등의 이슈때문에 가급적이면 명의신탁된 주주를 실제 소유주로 원상복구할 필요가 있습니다.",
      "keywords": [
        "7인",
        "3인",
        "주주",
        "명의신탁",
        "원상복구"
      ]
    },
    {
      "id": 27,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "5 법인 지분",
      "question": "제 지분 100% 지분으로 법인을 설립하고자 하는데, 문제될 건 없겠죠?",
      "answer": "물론 1인 주주도 가능합니다. 하지만, 가족들을 주주에 참여시키는 것도 추천해드리고 싶습니다. 성년자녀의 증여공제금액 5000만원, 베우자의 증여공제금액 6억원을 활용하여 현금을 증여한 이후에 그 현금으로 법인설립에 참여하는 것은 어떨까요? 물론, 경영권을 위해 본인의 지분을 50% 이상 확보하는 범위 내에서 지분을 분산해보시기 바랍니다.",
      "keywords": [
        "가족",
        "증여공제",
        "5000만원",
        "6억원",
        "주주"
      ]
    },
    {
      "id": 28,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "6 배우자 증여(돌발3)",
      "question": "배우자에게 법인 주식을 증여할 수 있나요?",
      "answer": "네 맞습니다. 배우자에게 현금이나 부동산 등을 증여하는 경우가 제일 많지만, 대표님께서 보유하고 계신 비상장법인 주식을 증여하실 수도 있습니다. 배우자 증여공제금액이 10년간 6억원입니다. 즉, 6억원까지는 증여세 과세없이도 증여하실 수 있다는 뜻입니다. 물론 6억원이 넘는 경우 상속세를 납부하면 그 이상의 지분도 증여하실 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "배우자",
        "비상장법인",
        "주식",
        "증여공제",
        "6억원"
      ]
    },
    {
      "id": 29,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "6 배우자 증여(돌발3)",
      "question": "비상장법인 주식을 증여할 때에는 어떤 절차가 필요한가요?",
      "answer": "우선 증여계약서를 작성하셔야합니다. 대표님께서 비상장법인주식을 증여하고 사모님께서 그 주식을 증여받겠다는 일종의 쌍방 계약입니다. 그리고 법인에 존재하는 주주명부를 수정하시면 됩니다. 어렵지는 얺죠? 부동산을 증여한다면, 등기소에서 증여등기를 해야하지만, 비상장법인 주식은 그런 절차가 필요 없습니다. ",
      "keywords": [
        "주식",
        "증여",
        "계약서",
        "주주명부",
        "수정"
      ]
    },
    {
      "id": 30,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "6 배우자 증여(돌발3)",
      "question": "배우자가 증여받은 주식을 매각할 때 세금은 어떻게 되나요?",
      "answer": "배우자가 증여받은 부동산을 매각할 때에는 증여받은 지 5년이 지나야 양도소득세를 줄일 수 있습니다. 하지만, 주식의 경우는 배우자가 증여를 받자마자 매각하여도 증여가액을 취득가액을 보아 양도차익을 줄여 양도소득세를 줄일 수 있습니다. 단, 2023년부터는 증여받은 지 1년이 지나야합니다. ",
      "keywords": [
        "주식",
        "배우자",
        "1년",
        "매각",
        "양도소득세"
      ]
    },
    {
      "id": 31,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "6 배우자 증여(돌발3)",
      "question": "배우자가 증여받은 주식을 현금화할 수 있는 방법이 있을까요?",
      "answer": "사실 6억원 이내의 비상장주식을 다시 매도하여 현금화하는 것은 현실적으로는 거의 불가능합니다. 그래서 배우자에게 증여한 주식을 법인이 매입하는 방식을 활용합니다. 배우자에게 6억원에 증여한 주식을 배우자가 그대로 6억원에 법인에게 매각하는 것입니다. 법인 입장에서는 이를 자사주매입이라고 할 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "주식",
        "1년",
        "6억원",
        "법인",
        "자사주매입"
      ]
    },
    {
      "id": 32,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "6 배우자 증여(돌발3)",
      "question": "가족들에게 세금없이 현금을 확보시켜줄 수 있는 방법이 있다면서요?",
      "answer": "대표님께서 증여공제금액을 활용하여 가족들에게 법인 주식을 증여하신 뒤에 그 주식을 법인에게 매각하는 플랜입니다. 배우자공제 6억원 및 직계존비속공제5천만원, 또는 2천만원을 활용하여 증여세를 절세하고, 증여가액 그대로 법인에 매각하면 주식 양도소득세도 절세할 수 있습니다. 2023년부터는 1년의 보유기간이 필요합니다.",
      "keywords": [
        "배우자공제",
        "6억원",
        "증여세",
        "양도소득세",
        "1년"
      ]
    },
    {
      "id": 33,
      "scene": "돌발질문",
      "category": "6 배우자 증여(돌발3)",
      "question": "배우자에게는 어떤 재산을 증여를 할 때에, 증여세를 내야 하나요?",
      "answer": "생활비, 교육비 등에 대해서는 증여세가 과세되지 않습니다. 하지만, 부동산, 주식 등을 증여할 때에는 반드시 증여신고를 하는 것이 좋습니다. 배우자에게는 6억원의 증여공제금액을 초과하면 증여세 과세대상이 됩니다. 배우자에게 증여하면 증여신고를 하는 것이 바람직합니다.",
      "keywords": [
        "증여세",
        "부동산",
        "주식",
        "배우자",
        "6억원"
      ]
    },
    {
      "id": 34,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "7 퇴직금 vs 퇴직연금(돌발4)",
      "question": "퇴직연금은 뭐죠?",
      "answer": "근로자의 노후생활을 보장하기 위하여 회사가 근로자에게 지급해야 할 퇴직급여를 회사가 아닌 금융회사에 맡기고 기업 또는 근로자의 지시에 따라 운용하여 근로자 퇴직 시 일시금 또는 연금으로 지급하는 제도입니다. 따라서 회사가 도산하는 등의 문제가 생겨도 근로자는 금융회사로부터 퇴직급여를 안정적으로 받을 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "근로자",
        "사외",
        "금융회사",
        "퇴직급여",
        "퇴직연금"
      ]
    },
    {
      "id": 35,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "7 퇴직금 vs 퇴직연금(돌발4)",
      "question": "퇴직연금은 퇴직금과 어떤 차이가 있나요?",
      "answer": "첫째, 퇴직금은 일시금으로만 받을 수 있지만 퇴직연금은 일시금 뿐만 아니라 연금으로도 받을 수 있습니다. 둘째, 퇴직금은 다니던 회사에서 지급을 하지만, 퇴직연금은 퇴직연금사업자인 금융회사에서 지급합니다. 셋째, 퇴직금은 근속연수와 급여수준에 따라 정해지지만, 퇴직연금은 운용수익률에 따라 달라질 수도 있습니다.",
      "keywords": [
        "일시금",
        "연금",
        "지급",
        "금융회사",
        "운용수익률"
      ]
    },
    {
      "id": 36,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "7 퇴직금 vs 퇴직연금(돌발4)",
      "question": "퇴직연금의 장점은 무엇일까요?",
      "answer": "퇴직급여의 운용을 사내가 아닌 사외의 퇴직연금사업자인 금융회사가 맡기 때문에 퇴직급여의 수급권이 확보됩니다. 또한 근로자가 직접 퇴직연금을 운용하여 수익률을 높일 수도 있죠. 법인 입장에서도 퇴직금 상당액을 사내에서 계속 운용해야하는 부담감을 덜 수 있습니다. 또한 퇴직연금 부담금에 대해서는 손금산입을 받아 절세혜택도 받을 수 있죠.",
      "keywords": [
        "사외",
        "수급권",
        "금융회사",
        "수익률",
        "절세"
      ]
    },
    {
      "id": 37,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "7 퇴직금 vs 퇴직연금(돌발4)",
      "question": "퇴직연금의 단점은 무엇일까요?",
      "answer": "첫째, 퇴직연금제도는 퇴직급여에 대한 중간정산이 불가능합니다. 기존 퇴직금제도에는 중간정산제도가 있어 유동성을 확보할 수 있었는데, 퇴직연금제도에서는 특별한 사유를 제외하고는 중간정산이 불가능합니다. 둘째, 운용수익률이 급여상승률보다 낮을 경우 노후생활에 충분히 도움을 주지 못할 수도 있습니다. ",
      "keywords": [
        "퇴직연금",
        "중간정산",
        "퇴직금",
        "운용수익률",
        "임금상승률"
      ]
    },
    {
      "id": 38,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "7 퇴직금 vs 퇴직연금(돌발4)",
      "question": "퇴직연금사업자란 어떤 일을 하나요?",
      "answer": "퇴직연금사업자는 퇴직연금의 운용관리업무 및 자산관리업무를 수행하기 위해 등록한 회사를 말합니다. 퇴직연금사업자로는 은행, 증권회사, 생명보험사, 손해보험사 그리고 근로복지공단이 있습니다. 각 기업은 40곳이 넘는 퇴직연금사업자 중 거래를 할 퇴직연금사업자를 선정하여야하며, 연 1회 변경할 수도 있습니다.",
      "keywords": [
        "퇴직연금사업자",
        "은행",
        "증권사",
        "생명보험사",
        "손해보험사"
      ]
    },
    {
      "id": 39,
      "scene": "돌발질문",
      "category": "7 퇴직금 vs 퇴직연금(돌발4)",
      "question": "퇴직연금은 의무 가입 사항인가요?",
      "answer": "근로자퇴직급여보장법에 의하면 퇴직연금을 도입하여야한다고 규정하고는 있지만, 과태료 및 처벌 규정은 없습니다. 즉, 가입을 의무화하고는 있지만 실질적인 강제성은 없다고 볼 수 있습니다. 하지만 세제혜택 등을 고려하면 퇴직연금에 가입하는 것이 바람직합니다.",
      "keywords": [
        "퇴직연금",
        "의무화",
        "강제성",
        "도입",
        "규정"
      ]
    },
    {
      "id": 40,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "8 퇴직연금",
      "question": "퇴직연금 납입단계에서 법인세는 어떻게 되나요?",
      "answer": "퇴직연금 납입금액은 퇴직금추계액을 한도로 불입액을 손금산입합니다. 다만, 총불입액 중에 이미 전년도에 손금산입한 금액은 차감합니다. 만약, 올해 처음으로 불입한다면 퇴직금추계액한도로 전액 손금산입된다고 할 수 있습니다. 초과금액은 다음해 퇴직금추계액이 늘어나는 만큼 더 손금산입될 것입니다.",
      "keywords": [
        "퇴직연금",
        "퇴직금",
        "추계액",
        "한도",
        "손금산입"
      ]
    },
    {
      "id": 41,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "8 퇴직연금",
      "question": "퇴직연금 납입으로 법인세는 얼마나 절세할 수 있나요?",
      "answer": "당해년도에 늘어난 퇴직금추계액이 10억원이며 그 금액을 모두 퇴직연금사업자인 금융회사에 납입했다고 가정하고, 해당 법인세율이 20%, 지방소득세를 포함하면 22%라고 가정하겠습니다. 그럼 10억원이 모두 손금산입되기 때문에 그 금액의 22%인 2억2천만원이 절세되는 것입니다. ",
      "keywords": [
        "퇴직금",
        "추계액",
        "법인세",
        "손금산입",
        "절세"
      ]
    },
    {
      "id": 42,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "8 퇴직연금",
      "question": "근로자가 퇴직연금을 납입할 때에는 어떤 세금 혜택이 있나요?",
      "answer": "근로자가 퇴직연금을 납입할 때에는 연금저축을 포함하여 최대 연 700만원의 납입금액에 대해 13.2% 또는 16.5%의 세액공제 혜택을 받을 수 있습니다. 세액공제율은 소득에 따라서 달라지는데 절세금액은 최대 924,000원 또는 최대 1,155,000원입니다.",
      "keywords": [
        "퇴직연금",
        "납입",
        "900만원",
        "0.132",
        "0.165"
      ]
    },
    {
      "id": 43,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "8 퇴직연금",
      "question": "근로자가 퇴직연금을 받을 때, 세금은 어떻게 내야 하나요?",
      "answer": "노후에 퇴직급여를 55세 이후에 연금으로 수령하게되면 퇴직금으로 받았을 때의 퇴직소득세의 70%에 해당하는 연금소득세를 납부하면 됩니다. 연금 외의 방법으로 퇴직금을 받게되면 연금으로 수령할 때와 비교하여 많은 세금을 부담해야합니다. 가급적이면 퇴직연금은 연금으로 수령하는 것을 추천합니다.",
      "keywords": [
        "55세",
        "연금",
        "퇴직소득세",
        "0.7",
        "연금소득세"
      ]
    },
    {
      "id": 44,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "8 퇴직연금",
      "question": "퇴직연금을 설정할 때 주의할 점들은 어떤 것이 있을까요?",
      "answer": "첫째, 하나의 사업에서 급여 및 부담금 산정 방법에 관해 근로자 간 차등을 두어서는 안 됩니다. 둘째, 근로자에 대하여 DB형과 DC형 퇴직연금제도를 혼합하여 설정할 수 있습니다. 셋째, 근로자 대표(과반수로 조직된 노조 또는 근로자 과반수)의 동의를 얻어 퇴직연금 규약을 작성하고 이를 지방노동관서에 신고함으로써 퇴직연금제도 설정이 완료됩니다.",
      "keywords": [
        "차등",
        "DB",
        "DC",
        "근로자",
        "동의"
      ]
    },
    {
      "id": 45,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "9 DB vs DC(돌발5)",
      "question": "퇴직연금도 종류가 있던데, DB형은 무슨 뜻이죠?",
      "answer": "DB형은 Defined Benefit의 약자로 확정급여형 퇴직연금을 말합니다. 근로자가 최종적으로 받은 퇴직급여 수준이 사전에 확정된다는 뜻입니다. 회사가 근로자의 퇴직금을 책임지고 적립해 놓았다가 근로자 퇴직시에 퇴직급여를 보장해 주어야합니다. 그 퇴직급여의 수준은 퇴직금과 동일한 수준입니다.",
      "keywords": [
        "DB",
        "확정급여형",
        "회사",
        "동일",
        "퇴직금"
      ]
    },
    {
      "id": 46,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "9 DB vs DC(돌발5)",
      "question": "DB형 퇴직연금에서 회사가 보장해주어야 할 퇴직급여 수준은 어느 정도인가요?",
      "answer": "퇴직금의 계산 방식과 동일합니다. DB형은 근로자 퇴직 이전 3개월간의 평균 임금에 근속연수를 곱해 퇴직급여를 결정합니다. 이 금액을 회사가 적립과 운용을 책임진다. 회사에서 반드시 책임져야하는 금액을 보장할 수 있는 보수적인 방법으로 자금을 운용할 수 밖에 없다는 특징이 있습니다.",
      "keywords": [
        "평균임금",
        "근속연수",
        "회사",
        "퇴직금",
        "보수적"
      ]
    },
    {
      "id": 47,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "9 DB vs DC(돌발5)",
      "question": "퇴직연금도 종류가 있던데, DC형은 무슨 뜻이죠?",
      "answer": "DC형은 Defined Contribution의 약자로 확정기여형 퇴직연금을 말합니다. 확정기여형은 퇴직급여액이 정해져있지 않습니다. 근로자가 계좌를 직접 운용해서 수익률을 높일 수 있는 특징이 있습니다. 회사는 매년 근로자의 1/12 이상을 연금사업자인 금융회사에 납입을 하고 근로자는 그 자금을 운용할 금융상품을 선택하는 구조입니다.",
      "keywords": [
        "확정기여형",
        "근로자",
        "DC",
        "납입",
        "직접"
      ]
    },
    {
      "id": 48,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "9 DB vs DC(돌발5)",
      "question": "DC형 퇴직연금의 특징은 어떤 것이 있을까요?",
      "answer": "DC형 퇴직연금은 운용에 따른 이익과 손실 모두 근로자에게 귀속됩니다. DC형 경우 임금인상률보다는 각자의 퇴직연금 운용수익률이 훨씬 더 중요합니다. 관심을 갖고 운용을 잘할 경우에는 퇴직급여가 커지지만, 무관심한 나머지 방치되는 경우도 많습니다.",
      "keywords": [
        "DC",
        "확정기여형",
        "근로자",
        "귀속",
        "운용수익률"
      ]
    },
    {
      "id": 49,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "9 DB vs DC(돌발5)",
      "question": "DB형과 DC형 어느것이 유리한가요?",
      "answer": "DB형과 DC형 어느 쪽이 유리하다고 잘라말할 수는 없지만, 임금상승률이 높을 것으로 예상되면 DB형이 더 유리하고, 운용수익률을 임금상승률 이상으로 운용할 자신이 있을 경우에는 DC형이 유리합니다. 장기근속이 예상될 때는 DB형이 유리할 것이고, 근속기간이 짧을 것이라면 DC형이유리한 면이 있습니다.",
      "keywords": [
        "DB",
        "DC",
        "임금상승률",
        "운용수익률",
        "장기근속"
      ]
    },
    {
      "id": 50,
      "scene": "돌발질문",
      "category": "9 DB vs DC(돌발5)",
      "question": "퇴직연금에는 어떤 종류가 있나요?",
      "answer": "퇴직연금에는 DB, DC, IRP 등 세가지가 있다고 보시면 됩니다. DB는 확정급여형 퇴직연금, DC는 확정기여형 퇴직연금, IRP는 개인퇴직연금계좌라고 할 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "DB",
        "DC",
        "IRP",
        "퇴직연금",
        "세가지"
      ]
    },
    {
      "id": 51,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "10 IRP",
      "question": "DB, DC 말고 IRP라는 퇴직연금도 있던데, 뭐가 다른건가요?",
      "answer": "IRP는 Individual Retirement Pension의 약자로 개인퇴직연금을 말합니다. 확정급여형 DB형 퇴직연금이나, 확정기여형 DC형 퇴직연금은 법인에서 근로자의 퇴직급여 확보를 위해 의무적으로 가입하지만, IRP는 근로자가 추가적으로 가입하는 경우가 많습니다. 대부분 소득세를 줄이려는 절세목적으로 가입하곤 합니다.",
      "keywords": [
        "개인퇴직연금",
        "근로자",
        "IRP",
        "세액공제",
        "가입"
      ]
    },
    {
      "id": 52,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "10 IRP",
      "question": "IRP를 가입할 때의 절세 혜택은 무엇인가요?",
      "answer": "근로자가 IRP에 추가 납입할 때에는 세액공제 혜택을 받을 수 있습니다. 세액공제 혜택을 받을 수 있는 또다른 금융상품인 연금저축 납입액과 합산하여 최대 연 700만원의 납입금액에 대해 13.2% 또는 16.5%의 세액공제를 받을 수 있습니다. 2022년까지 50세 이상의 가입자는 추가적으로 200만의 세액공제 혜택을 받을 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "세액공제",
        "IRP",
        "900만원",
        "IRP",
        "절세"
      ]
    },
    {
      "id": 53,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "10 IRP",
      "question": "IRP를 가입할 때의 장점은 무엇인가요?",
      "answer": "확정급여형 DB형 퇴직연금이나, 확정기여형 DC형 퇴직연금은 근로자가 회사를 그만둘 때, 무조건 해지됩니다. 그러나 IRP계좌는 회사를 그만두더라도 해지할 필요가 없습니다. 따라서 이직이 잦은 근로자에게 유리한 제도라고할 수 있습니다. 특히 IRP는 자영업자 및 1년 미만 근로자도 가입 가능합니다.",
      "keywords": [
        "해지",
        "이직",
        "잦은",
        "IRP",
        "유리"
      ]
    },
    {
      "id": 54,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "10 IRP",
      "question": "IRP로 운용할 수 있는 금융상품과 운용 불가능한 금융상품은 어떤 것들이 있나요?",
      "answer": "IRP계좌에는 예금, 펀드, ETF, 리츠 등을 편입할 수 있습니다. 하지만 운용에 까다로운 조건들이 있습니다. 예를 들면, 적립금 중 70%까지만 ‘위험자산’에 투자할 수 있습니다. 주식 비중이 40% 이상인 펀드와 ETF는 대부분 위험자산에 해당한다는 것을 유의해야 합니다. 다만 일정 요건을 충족하는 적격 TDF에는 적립금을 100% 투자할 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "ETF",
        "펀드",
        "0.7",
        "위험자산",
        "TDF"
      ]
    },
    {
      "id": 55,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "10 IRP",
      "question": "IRP계좌에 있는 자금에 압류가 될 수 있나요?",
      "answer": "퇴직계좌에서 주의해야할 점은 ‘압류 여부’입니다. IRP에 이체한 퇴직급여는 압류하는 것이 허용되지 않습니다. 예외적으로 연말정산 때 세액공제 혜택을 받기 위해 개인적으로 납입한 IRP금액은 압류할 수 있습니다. 혹시라도 큰 부채를 안고 있는 상황이라면 IRP에 퇴직급여를 맡겨두는 것이 유용합니다.",
      "keywords": [
        "압류",
        "세액공제",
        "개인적",
        "IRP",
        "퇴직급여"
      ]
    },
    {
      "id": 56,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "11 퇴직연금기금",
      "question": "'퇴직연금기금제도'라는 것을 기사에서 봤는데, 이건 뭔가요?",
      "answer": "‘중소기업퇴직연금기금제도’란 상시 30인 이하 중소기업의 사용자·근로자가 납입한 부담금으로 공동의 기금을 조성·운영하여 근로자에게 퇴직급여를 지급하는 제도입니다. 소규모 사업장의 퇴직연금 도입률을 높이고 소속 근로자의 노후자산을 전문적으로 운용하여 근로자의 은퇴 후 삶을 안정적으로 보장하기 위한 제도입니다.  ",
      "keywords": [
        "기금제도",
        "30인",
        "중소기업",
        "공동",
        "기금"
      ]
    },
    {
      "id": 57,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "11 퇴직연금기금",
      "question": "법인 입장에서는 '퇴직연금기금'에 가입하는 것이 어떤 장점이 있을까요?",
      "answer": "정부는 기금제도의 활성화를 위하여 3년간 사용자부담금 일부를 지원할 예정입니다. 근로자 1명당 연 최대 23만원을 지원할 예정입니다. 월평균보수 230만원 미만 근로자의 사용자부담금 10%인 23만원을 지원하는 구조입니다. 또한 수수료도 최저 수준의 수수료율인 0.2% 이하로 책정하여 가입을 촉진할 예정입니다. ",
      "keywords": [
        "3년",
        "230만원",
        "0.1",
        "최저",
        "수수료"
      ]
    },
    {
      "id": 58,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "11 퇴직연금기금",
      "question": "'퇴직연금기금'은 DC형과 어떤 차이가 있나요?",
      "answer": "중소기업 퇴직연금기금제도에서는 DC형처럼 근로자들의 퇴직연금계좌에서 매년 퇴직금이 적립됩니다. DC형 퇴직연금은 근로자가 직접 운용해야하는데 비해, '퇴직연금기금'은 외부 전문기관과 공단이 기금을 한꺼번에 모아서 운용해준다는 점이 특징입니다. 안전성과 수익성 모두를 잡을 수 있다고 볼 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "DC형",
        "직접",
        "전문",
        "퇴직연금",
        "기금"
      ]
    },
    {
      "id": 59,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "11 퇴직연금기금",
      "question": "'중소기업 퇴직연금기금'에 가입하면 비용처리가 가능한가요?",
      "answer": "'중소기업 퇴직연금기금'에 가입한 중소기업이 부담하는 사용자부담금 납입액은 비용처리 및 손금산입이 가능해요. 손금산입된 부분만큼은 법인세가 줄어들 기 때문에 절세효과를 볼 수 있어요. ",
      "keywords": [
        "부담금",
        "비용",
        "손급산입",
        "법인세",
        "절세"
      ]
    },
    {
      "id": 60,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "11 퇴직연금기금",
      "question": "'중소기업 퇴직연금기금'에 가입하려면 어떻게 해야하나요?",
      "answer": "'중소기업 퇴직연금기금'은 2022년4월에 본격적으로 시작된 제도입니다. 근로복지공단 홈페이지에서 신청하시면 됩니다. 현재 퇴직금, 퇴직연금, 중소기업퇴직연금기금제도 중 하나 이상의 퇴직급여제도를 선택해 설정토록 하고 있으므로 의무적으로 도입해야 하는 것은 아닙니다. '중소기업 퇴직연금기금'은 30인 이하일 경우에만 가입 가능합니다. ",
      "keywords": [
        "2022년",
        "근로복지공단",
        "중소기업",
        "선택",
        "30인"
      ]
    },
    {
      "id": 61,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "12 대표이사 급여",
      "question": "나는 회사에서 급여를 거의 받고 있지 않고 있는데, 이게 바람직한 지 모르겠네요?",
      "answer": "과거에는 대표이사 급여를 아주 낮게 책정해놓고, 비정상적인 방법으로 금전적인 이익을 취하는 경우가 많았지만, 이제는 정상적으로 세금을 납부하면서 급여를 정상적으로 받아가시는 경우가 많습니다. 현재 대표님의 급여 수준은 동종업계 다른 대표이사에 비해 다소 낮은 편이긴합니다. ",
      "keywords": [
        "비정상",
        "정상적",
        "세금",
        "납부",
        "급여"
      ]
    },
    {
      "id": 62,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "12 대표이사 급여",
      "question": "제가 사업을 법인전화해서 대표이사로 급여를 받게되면 어떤 세금을 내야하죠? ",
      "answer": "정확하게는 근로소득세 과세대상이 되시는 것입니다. 과거에 개인사업자 신분이실 때에는 사업소득세를 납부하셨다면, 대표이사 급여에 대해서는 종합소득세의 일종인 근로소득세를 납부하시게 됩니다. 물론 법인에서 급여를 지급할 때에 일정 세금을 미리 떼어 납부하는 원천징수를 하게 되고, 1년에 한 번 연말정산을 하게 되십니다.",
      "keywords": [
        "근로소득세",
        "종합소득세",
        "급여",
        "원천징수",
        "연말정산"
      ]
    },
    {
      "id": 63,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "12 대표이사 급여",
      "question": "사업소득세에서 근로소득세로 바뀌게 되면 국민건강보험료도 달라지겠죠?",
      "answer": "네, 맞습니다. 지역가입자는 소득, 부동산, 자동차 등 세가지 현황을 감안하여 국민건강보험료를 산정하는 반면, 직장가입자의 경우 보수에 따라 일정 비율로 국민건강보험료가 산정됩니다. 2022년의 경우 보수의 6.99%가 국민건강보험료율이며 이 중 절반을 법인에서 부담하고 50%를 급여에서 차감하게 됩니다.",
      "keywords": [
        "직장가입자",
        "지역가입자",
        "국민건강보험료",
        "보수",
        "0.0709"
      ]
    },
    {
      "id": 64,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "12 대표이사 급여",
      "question": "그럼 대표이사 급여를 아주 높게 처리해도 아무 문제가 없을까요?",
      "answer": "근로소득세만 낸다면 대표이사의 급여를 얼마든지 높게 책정해도 문제가 될 것이 없다고 생각하기 쉽지만, 반드시 살펴보셔야하는 것은 '임원보수한도'입니다. '임원보수한도'는 주주총회에서 결의를 받아야 하며, 주총에서 정한 한도금액을 초과하지 않도록 주의하셔야 합니다. 또한 명확한 임원진의 급여 기준을 문서화해 놓는 것도 중요합니다.",
      "keywords": [
        "임원보수",
        "한도",
        "주주총회",
        "급여",
        "문서화"
      ]
    },
    {
      "id": 65,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "12 대표이사 급여",
      "question": "대표이사이자 주주인 제가 급여 이외의 방법으로 수익을 확보할 수 있는 방법은 어떤 것이 있을까요?",
      "answer": "대표이사가 정상적인 방법으로 수익을 취할 수 있는 방법은 크게 세가지가 있습니다. 첫번째가 매월 받을 수 있는 '급여'이고, 두번째가 퇴직시점에 받을 수 있는 '퇴직금'입니다. 세번째는 주주의 입장에서 받을 수 있는 '배당'을 받으실 수 있죠. 제일 좋은 방법은 이 세가지 방법을 균형있게 확보하는 것입니다.",
      "keywords": [
        "대표이사",
        "급여",
        "퇴직금",
        "주주",
        "배당"
      ]
    },
    {
      "id": 66,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "13 임원 퇴직금(돌발6)",
      "question": "대표이사도 퇴직시에는 법인에서 퇴직금을 받을 수 있나요?",
      "answer": "네 가능합니다. 직원은 법적으로 퇴직금이 보장되어 있지만, 대표이사를 포함한 임원은 임원퇴직금제도를 설정하여 임원에게 퇴직금을 지급할 수도 있고, 임원퇴직금제도를 설정하지 않고 퇴직금을 지급하지 않아도 됩니다. 즉, 법적 의무사항은 아니지만, 규정을 통해 얼마든지 임원에게도 퇴직금을 지급할 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "임원",
        "대표이사",
        "임원퇴직금",
        "제도",
        "의무사항"
      ]
    },
    {
      "id": 67,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "13 임원 퇴직금(돌발6)",
      "question": "임원 퇴직금은 직원 퇴직금과 어떤 차이가 있나요?",
      "answer": "임원퇴직금은 직원퇴직금과 몇가지 다른 점이 있습니다. 첫째, 법적으로 보장되어 있는 직원의 퇴직금제도와 달리 임원의 퇴직금은 법적 의무사항이 아니라는 점이 다릅니다. 둘째, 임원의 직급에 따라 퇴직금의 배수를 차별화하여 설정할 수 있다는 점이 다릅니다. 셋째, 주주총회에서 정한 임원퇴직금 보수한도 금액을 준수해야한다는 점이 다릅니다. ",
      "keywords": [
        "의무",
        "직급",
        "차별화",
        "주주총회",
        "보수한도"
      ]
    },
    {
      "id": 68,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "13 임원 퇴직금(돌발6)",
      "question": "임원퇴직금은 직급별로 다르게 설정할 수 있다구요?",
      "answer": "직원의 퇴직금과 달리 임원의 퇴직금은 직급에 따라 지급배수를 달리 설정할 수 있습니다. 예를 들어 이사는 1배, 상무는 1.5배, 전무는 2배, 부사장은 2.5배, 대표이사는 3배와 같이 차등화가 가능합니다. 물론 이런 내용은 임원퇴직금규정에 미리 설정되어 있어야 하며, 주주총회의 임원퇴직보수한도 금액을 초과하여 지급할 수는 없습니다.",
      "keywords": [
        "임원",
        "배수",
        "규정",
        "차등화",
        "규정"
      ]
    },
    {
      "id": 69,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "13 임원 퇴직금(돌발6)",
      "question": "임원보수한도란 무엇인가요?",
      "answer": "상근이사, 비상근이사, 사외이사를 비롯한 등기이사에게 지급할 1년간의 보수의 상한액을 말하는 것입니다. 원칙적으로는 매년 주주총회의 결의를 받아야 합니다. 실무적으로는 법인의 정관에 임원보수한도를 넣고, 구체적인 임원 퇴직금 규정 및 보수에 관련된 내용은 '임원보수지급규정'에 의하는 것으로 위임하는 경우가 많습니다.",
      "keywords": [
        "등기이사",
        "상한액",
        "주주총회",
        "정관",
        "규정"
      ]
    },
    {
      "id": 70,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "13 임원 퇴직금(돌발6)",
      "question": "임원 퇴직금은 어느 정도로 설정하는 게 적절할까요?",
      "answer": "임원의 퇴직금을 설정하는 것은 '평균 보수'와 '지급배수'입니다. 평소 보수를 충분히 지급하면서 지급배수도 높이는 전략이 가장 바람직할 것입니다. 평소 근로소득세를 아끼기 위해 평균 보수를 지나치게 낮게 낮추어 지급하다가 지급배수만 높이는 것은 바람직하지 못합니다. 물론 법인의 수익에 영향을 끼칠 정도로 과도한 퇴직금은 바람직하지 않습니다.",
      "keywords": [
        "보수",
        "배수",
        "수익",
        "영향",
        "퇴직금"
      ]
    },
    {
      "id": 71,
      "scene": "돌발질문",
      "category": "13 임원 퇴직금(돌발6)",
      "question": "임원퇴직금에는 한도가 없나요?",
      "answer": "임원퇴직금에 금액으로 정한 한도가 있는 것은 아닙니다. 다만 임원퇴직금에 대해서는 법인의 정관에서 정하도록 되어 있습니다. 그렇기 때문에 임원퇴직금의 한도는 개별 법인의 정관에서 정하는 것입니다. 보통 정관에서는 임원퇴직금규정에 위임을 합니다.",
      "keywords": [
        "임원퇴직금",
        "한도",
        "법인",
        "정관",
        "위임"
      ]
    },
    {
      "id": 72,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "14 퇴직소득세(돌발7)",
      "question": "퇴직금에도 세금이 붙겠죠? 근로소득세와 비교해서 어떤가요?",
      "answer": "퇴직금은 근로소득세가 아닌 퇴직소득세 과세대상입니다. 퇴직소득세는 근로소득과 달리 종합소득이 아닌 분류과세를 하고 있어 여러가지로 유리합니다. 또한 퇴직소득세율과 근로소득세율은 동일하지만, 다양한 공제혜택을 받을 수 있어 근로소득에 비해 세금부담이 훨씬 낮습니다. 퇴직금의 가장 유리한 점이 바로 이 낮은 세금부담입니다.",
      "keywords": [
        "퇴직금",
        "퇴직소득세",
        "분류과세",
        "공제",
        "세금"
      ]
    },
    {
      "id": 73,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "14 퇴직소득세(돌발7)",
      "question": "퇴직소득세가 유리한 이유는 무엇인가요?",
      "answer": "첫째, 근속연수에 따른 퇴직소득공제금액을 차감해줍니다. 근속연수가 늘어날 수록 공제금액이 커져서 유리합니다. 근속연수공제라고도 합니다. 둘째, 환산급여공제를 받을 수 있어 과세표준액을 줄일 수 있습니다. 셋째, 연분연승법을 통해 세금을 줄일 수 있습니다. 이러한 계산법때문에 퇴직금은 근로소득세보다 훨씬 낮은 세금만 부담하게 됩니다. ",
      "keywords": [
        "근속연수",
        "공제",
        "환산급여",
        "연분연승법",
        "퇴직소득세"
      ]
    },
    {
      "id": 74,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "14 퇴직소득세(돌발7)",
      "question": "퇴직금을 받게 되면 퇴직소득세 이외에 어떤 부담이 또 있나요?",
      "answer": "퇴직소득세는 분류과세이기 때문에 다른 소득들과 합산하여 과세하지 않습니다. 퇴직금에 부과되는 퇴직소득세의 10%에 상당하는 지방소득세를 추가적으로 납부해야합니다. 퇴직소득세는 국민연금, 국민건강보험, 고용보험, 산재보험 등 4대 사회보험에 영향을 끼치지 않습니다. 또한 법인에서도 전액 비용처리 및 손금산입되어 법인세도 줄어듭니다.   ",
      "keywords": [
        "퇴직소득세",
        "분류과세",
        "4대보험",
        "0.1",
        "지방소득세"
      ]
    },
    {
      "id": 75,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "14 퇴직소득세(돌발7)",
      "question": "퇴직소득세를 줄일 수 있는 방법이 있을까요?",
      "answer": "퇴직금을 일시금으로 수령하지 않고 연금으로 수령하게 되면 퇴직소득세를 줄일 수 있습니다. 55세 이후에 연금방식으로 퇴직금을 수령하면, 퇴직금을 일시금으로 받았을 때 퇴직소득세의 70% 수준의 세금만 부담하게됩니다. 또한 연금 수령 11년차부터는 일시금 퇴직소득세의 60% 수준의 세금만 부담합니다.",
      "keywords": [
        "연금",
        "55세",
        "0.7",
        "11년차",
        "0.6"
      ]
    },
    {
      "id": 76,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "14 퇴직소득세(돌발7)",
      "question": "대표이사는 급여로 받는 것보다 퇴직금으로 받는 것이 유리한가요?",
      "answer": "물론, 퇴직금에 부과되는 퇴직소득세는 급여에 과세하는 근로소득세보다 훨씬 적은 세금을 부과하기 때문에 유리한 것은 사실입니다. 하지만, 둘 중에 하나를 선택해야 하는 문제가 아니므로 대표이사의 급여도 정상화시키고 임원 퇴직금 규정을 설정하여 대표이사 퇴직금 규정도 명문화할 필요가 있습니다.",
      "keywords": [
        "퇴직소득세",
        "근로소득세",
        "유리",
        "퇴직금 규정",
        "명문화"
      ]
    },
    {
      "id": 77,
      "scene": "돌발질문",
      "category": "14 퇴직소득세(돌발7)",
      "question": "퇴직소득세는 근로소득에 비해서 세율이 낮은가요?",
      "answer": "정확히 말해 세율은 동일합니다. 하지만, 퇴직소득세가 유리한 이유는 퇴직소득에 대해서는 다양한 공제금액을 인정해주기 때문입니다. 또한 근로소득 등 종합소득과 합산하지 않고 분류과세를 하기 때문에 유리합니다.",
      "keywords": [
        "세율",
        "동일",
        "공제",
        "분류과세",
        "퇴직"
      ]
    },
    {
      "id": 78,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "15 단체보험(돌발8)",
      "question": "종업원의 위험을 보장해주는 단체보험이 있다면서요?",
      "answer": "CEO의 경영위험 중에 종업원의 재해 등에 대한 책임도 간과할 수 없습니다. 물론 산재보험이 일정보분을 보상해 주고는 있지만, 산재보험은 형사상 책임을 책임져 주는 것일 뿐 민사상 책임을 보장해 주는 것은 단체보험의 역할입니다. 또한 단체보험은 법인 손금산입도 가능하며 근로자 입장에서는 비과세되어 유리합니다.",
      "keywords": [
        "종업원",
        "재해",
        "산재보험",
        "형사상",
        "민사상"
      ]
    },
    {
      "id": 79,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "15 단체보험(돌발8)",
      "question": "산재보험에 가입되어 있으면 단체보험은 필요없는 것 아닌가요?",
      "answer": "산재보험은 산업재해로 인정받은 재해에 대해서만 보상을 해줍니다. 물론 산재보험의 범위가 확대되고 있지만 산재로 인정받지 못하는 재해들도 상당히 많습니다. 따라서 산재보험에서 인정해주는 산업재해 뿐만 아니라 일반적인 종업원의 재해까지도 보장받을 수 있는 단체보험도 추가적으로 가입할 필요가 있습니다.",
      "keywords": [
        "산재보험",
        "산업재해",
        "종업원",
        "재해",
        "단체보험"
      ]
    },
    {
      "id": 80,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "15 단체보험(돌발8)",
      "question": "단체보험은 개인보험에 비해 보험료가 저렴한가요?",
      "answer": "단체보험은 동일한 위험을 보유하고 있는 균질한 피보험자에 대해 보험회사가 일괄적으로 인수하는 보험입니다. 따라서 동일한 보장의 개인보험에 비해 저렴한 보험료로 동일한 보장을 받을 수 있다는 장점이 있습니다. 마치 개인적으로 가입하는 소매보험과 그룹으로 가입하는 도매보험의 차이로 이해하셔도 좋을 것 같습니다. ",
      "keywords": [
        "단체보험",
        "일괄적",
        "인수",
        "저렴한",
        "보험료"
      ]
    },
    {
      "id": 81,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "15 단체보험(돌발8)",
      "question": "단체보험에 가입할 때 확보할 수 있는 비재무적 효과로는 어떤 것이 있을까요?",
      "answer": "직원들의 로열티 상승이 가장 큰 비재무적 효과일 것입니다. 기업에서 직원들의 산업재해 뿐만 아니라 일상생활 속에서 발생할 수 있는 재해 등에 대해서도 꼼꼼한 보장을 해준다는 믿음은 기업에 대한 로열티를 상승시킬 수 있는 중요한 요소가 될 것입니다. 이는 금전적인 효과와는 별도로 돈으로 환산할 수 없는 소중한 가치라고 할 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "로열티",
        "비재무적",
        "일상생활",
        "재해",
        "보장"
      ]
    },
    {
      "id": 82,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "15 단체보험(돌발8)",
      "question": "법인에서 단체보험을 가입해야하는 이유는 뭔가요?",
      "answer": "단체보험을 가입하는 가장 큰 이유는 안정적인 경영을 유지하기 위해서 입니다. 불시에 발생하는 직원의 재해사고는 직원 개인의 불행일 뿐만 아니라 법인 입장에서도 리스크가 될 수 있습니다. 재해를 민형사상으로 원만히 해결할 수 있는 단체보험이라는 안전장치의 확보는 재무적인측면 뿐만 아니라 비재무적인 측면에서도 훌륭한 솔루션이 될 것입니다.",
      "keywords": [
        "재해",
        "리스크",
        "민형사상",
        "단체보험",
        "안전장치"
      ]
    },
    {
      "id": 83,
      "scene": "돌발질문",
      "category": "15 단체보험(돌발8)",
      "question": "단체보험은 어떤 사고를 보장해주나요?",
      "answer": "단체보험은 산재보험에 비해 보장의 범위가 넓습니다. 단체보험은 업무관련성이 없어도 보장을 받을 수 있다는 장점이 있습니다. 산재보험은 업무관련성이 증명되어야만 보상을 해주는 반면, 단체보험은 업무관련성과 무관하게 보장을 받을 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "단체보험",
        "업무관련성",
        "무관",
        "보장",
        "산재보험"
      ]
    },
    {
      "id": 84,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "16 민사상 책임",
      "question": "산업 현장에서 종업원에게 발생하는 위험은 산재보험에서 보장해주지 않나요?",
      "answer": "산재보험은 산업재해보상보험의 약자입니다. 즉, 산업재해에 한정해서 보장을 해주는 제도입니다. 즉, 종업원에게 업무 중 일어나는 산업재해에 대해서만 책임을 지는 보험이 산재보험입니다. 일상생활 속에서 일어나는 산업재해 이외의 다양한 재해에 대한 보장을 포괄적으로 받기 위해서는 반드시 별도의 단체보험의 가입이 필요합니다.",
      "keywords": [
        "산재보험",
        "산업재해",
        "관련성",
        "재해",
        "단체보험"
      ]
    },
    {
      "id": 85,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "16 민사상 책임",
      "question": "만약 종업원에게 재해사고가 발새하면 법인 입장에서는 어떤 책임을 지게되나요?",
      "answer": "크게 보면, 형사상 책임과 민사상 책임으로 나눌 수 있습니다. 산재보험에 가입할 경우 기업주의 형사상 책임을 면할 수는 있지만, 산재보험에서 민사상 책임까지 책임져 주지는 않습니다. 단체보험에서 지급되는 보험금으로 재해에 대한 민사적 책임 및 피해자와의 합의에 활용할 수 있다는 장점이 있습니다.",
      "keywords": [
        "형사상",
        "민사상",
        "보험금",
        "책임",
        "활용"
      ]
    },
    {
      "id": 86,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "16 민사상 책임",
      "question": "중대재해처벌법은 어떤 영향이 있나요?",
      "answer": "중대재해처벌법은 50인 이상 사업장에 중대재해에 대해서는 사업주 개인에게도 형사적 책임을 묻겠다는 법입니다. 2024년1월27일부터는 5인 이상 사업장에도 확대적용됩니다. 특히 사망자가 1명이라도 발생할 경우 사업주가 책임을 피하기가 매우 어려운데, 단체보험을 가입하는 등 평소 경영책임자가 의무를 철저히 준수하면 경감요인이 될 수 있습니다. ",
      "keywords": [
        "중대재해처벌법",
        "형사적",
        "50인",
        "단체보험",
        "의무"
      ]
    },
    {
      "id": 87,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "16 민사상 책임",
      "question": "종업원이 업무상 사망을 하게되면 민사 배상금은 어느 정도가 산출되나요? ",
      "answer": "일당 10만원을 받던 30대 중반 남성 종업원의 사망사고의 경우를 예를 들어 보면, 산재배상금은 약 1.4억 정도가 나오게 되며, 민사 배상금은 4.3억 정도가 산출됩니다. 회사에서는 산재보험금을 차감한 약 3억원 정도의 현금이 필요하게 됩니다. 연령, 급여, 과실률 등에 따라 다르겠지만 약 2~4억 정도의 민사 합의금이 필요하다고 볼 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "산재 배상금",
        "민사 배상금",
        "종업원",
        "현금",
        "민사합의금"
      ]
    },
    {
      "id": 88,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "16 민사상 책임",
      "question": "우리 회사는 산재보험료를 꼬박꼬박 납입하고 있는데, 또 단체보험이 필요할까요?",
      "answer": "산재보험은 의무적으로 가입해야 하는 사회보험의 하나입니다. 산재보험은 재해 중 산업재해로 인정 받는 재해에 대해서만, 그리고 형사상 책임에 대해서만 보상을 해준다는 것을 꼭 알아두셔야 합니다. 단체보험은 시간, 장소, 재해의 원인과 관계없이 재해에 대해 보험금을 지급하기 때문에 민사상 책임을 보장해줄 수 있어 반드시 가입이 필요합니다. ",
      "keywords": [
        "산재보험",
        "재해",
        "보험금",
        "민사상",
        "합의"
      ]
    },
    {
      "id": 89,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "17 근로소득세 비과세",
      "question": "법인의 단체보험료를 납부해주면 종업원들의 세금부담이 늘어나지 않을까요?",
      "answer": "법인이 종업원을 위해 단체보험 보험료를 납입하고 종업원이 보장을 받게 되면, 각 종업원의 근로소득이 늘어날 것입니다. 하지만, 연간 70만원까지의 보험료에 대해서는 종업원의 근로소득으로 처리하지 않습니다. 즉, 종업원의 근로소득세가 비과세되기 때문에 종업원 입장에서는 세금부담없이 보장을 받을 수 있습니다. ",
      "keywords": [
        "법인",
        "단체보험",
        "근로소득",
        "70만원",
        "비과세"
      ]
    },
    {
      "id": 90,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "17 근로소득세 비과세",
      "question": "근로소득자 비과세를 받으려면, 단체보험의 계약관계자는 어떻게 설정해야 하나요?",
      "answer": "근로소득세 비과세를 위해서는 첫째, 단체보험료를 납부하는 법인은 보험계약자로 설정되어야합니다. 둘째, 보험의 대상이 되는 피보험자는 당연히 종업원이 되어야 합니다. 셋째 보험수익자 즉, 보험금을 받는 사람은 종업원으로 설정되어 있어야 합니다. 즉, 법인이 돈을 내고 종업원이 혜택을 받을 수 있는 단체보험이어야 근로소득세 비과세가 가능합니다.",
      "keywords": [
        "단체보험",
        "보험계약자",
        "보험수익자",
        "피보험자",
        "종업원"
      ]
    },
    {
      "id": 91,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "17 근로소득세 비과세",
      "question": "근로소득자 입장에서는 단체보험을 통해 얼만큼의 혜택을 받을 수 있나요?",
      "answer": "연간 70만원의 금액이 근로소득세 비과세를 받는다면, 실질적으로 근로소득자에게는 연간 최소 46,200원부터 최고 346,500원의 근로소득세를 줄일 수 있는 셈입니다. 왜냐하면 근로소득세가 최소 6%에서 최고 45%이며, 근로소득세의 10%만큼 부과되는 지방소득세까지 감안하면 6.6%애서 49.5%까지 달할 수 있기 때문입니다. ",
      "keywords": [
        "46,200원",
        "346,500원",
        "0.066",
        "0.495",
        "근로소득세"
      ]
    },
    {
      "id": 92,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "17 근로소득세 비과세",
      "question": "단체보험이 만기가 되어 만기보험금을 받게 되면 어떻게 되나요?",
      "answer": "단체보험은 만기보험금이 전혀 없는 단체순수보장성보험과  만기보험금이 지급되는 단체환급부보장성보험으로 나눌 수 있습니다. 만기보험금이 법인에게 지급되면 당해연도 법인의 익금으로 처리하게 되며, 만기환급금이 종업원에게 지급되는 경우에는 근로소득으로 처리하게 됩니다. 만기환급금을 종업원이 받게 되면 근로소득세가 늘어납니다.",
      "keywords": [
        "만기보험금",
        "법인",
        "익금",
        "종업원",
        "근로소득"
      ]
    },
    {
      "id": 93,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "17 근로소득세 비과세",
      "question": "종업원 입장에서 단체보험의 장점은 무엇이 있을까요?",
      "answer": "단체보험 보장의 혜택은 반가울 수 있지만, 법인이 납부한 보험료가 종업원의 소득으로 잡혀 근로소득이 늘어날 뿐만 아니라 그로 인해 국민연금, 국민건강보험료 등 사회보험료도 상승하는 영향이 발생할 수 있습니다. 그러나 연간 70만원까지의 단체보험료에 대해서는 근로소득세가 비과세되기 때문에 부담이 전혀 없이 혜택만을 누릴 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "70만원",
        "단체보험료",
        "근로소득세",
        "비과세",
        "종업원"
      ]
    },
    {
      "id": 94,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "18 손금산입",
      "question": "법인은 단체보험료의 회계처리를 어떻게 해야하나요?",
      "answer": "종업원을 위한 보험을 법인이 납입을 했다면, 종업원의 인건비로 처리해야 하겠지만, 계약자가 법인, 피보험자와 수익자가 종업원으로 설정된 연간 70만원까지의 단체보험료에 대해서는 종업원의 인건비가 아닌 복리후생비로 처리할 수 있습니다. 단, 연간 70만원을 초과하는 보험료에 대해서는 종업원 인건비로 처리해야 합니다.",
      "keywords": [
        "종업원",
        "인건비",
        "70만원",
        "단체보험료",
        "복리후생비"
      ]
    },
    {
      "id": 95,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "18 손금산입",
      "question": "단체보험료를 복리후생비로 처리하면 종업원 인건비로 처리하는 것보다 법인에게 더 유리한 점이 있나요?",
      "answer": "법인 입장에서는 종업원 인건비로 회계처리를 해도, 복리후생비로 회계처리를 해도 모두 손금산입이 되기때문에 법인세를 줄일 수 있는 측면에서는 동일합니다. 하지만, 종업원 인건비로 처리하면 급여에 연동되는 국민연금, 국민건강보험료 등도 올라갈 수 있기 때문에 복리후생비로 처리하는 것이 더 유리할 수 있습니다. ",
      "keywords": [
        "복리후생비",
        "국민연금",
        "법인세",
        "종업원",
        "인건비"
      ]
    },
    {
      "id": 96,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "18 손금산입",
      "question": "법인이 납부한 단체보험료가 손금산입된다면 실제로 얼마의 세금을 절세할 수 있나요?",
      "answer": "예를 들어, 100명의 종업원이 근무하는 법인에서 1인당 연간 70만원의 단체보험료를 납입했고 계약자는 법인, 피보험자와 수익자가 종업원으로 설정되었다고 가정하겠습니다. 연간 총 납입보험료는 7천만원을 모두 손금산입 가능하며 대표적인 법인세율 22%라고 가정하면 연간 15,400,000원의 법인세를 절감할 수 있다고 할 수 있습니다. ",
      "keywords": [
        "단체보험료",
        "법인세",
        "복리후생비",
        "70만원",
        "손금산입"
      ]
    },
    {
      "id": 97,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "18 손금산입",
      "question": "단체보험을 중도해약하면 해지환급금은 어떻게 처리해야 하나요?",
      "answer": "단체보험의 피보험자와 수익자를 종업원으로 설정했다고 하더라도 해지환급금의 권리는 보험료를 납부한 계약자에게 있습니다. 물론 해지환금금은 납입한 보험료를 초과하지는 않습니다. 단체보험을 중도에 해지하여 해지환급금이 법인의 계좌에 입금되면 그 금액은 당해연도 익금으로 산입되고 법인세가 늘어날 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "해지환급금",
        "계약자",
        "익금",
        "산입",
        "법인세"
      ]
    },
    {
      "id": 98,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "18 손금산입",
      "question": "단체보험에 가입하면 법인에게는 어떤 장점이 있나요?",
      "answer": "법인이 종업원을 위해 피보험자와 수익자를 종업원으로 설정한 단체보험에 가입할 경우 납입한 보험료 전액을 손금산입할 수 있습니다. 종업원 1인당 연간 70만원까지는 복리후생비로, 초과되는 금액은 종업원 인건비로 비용처리하며 손금산입하면 됩니다. 복리후생비로 처리하면 사회보험에도 영향을 끼치지 않기 때문에 더 유리합니다.",
      "keywords": [
        "종업원",
        "단체보험",
        "손금산입",
        "70만원",
        "복리후생비"
      ]
    },
    {
      "id": 99,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "19 법인의 배당(돌발9)",
      "question": "우리회사는 아직 배당을 하지 않고 있는데, 배당을 매년 실시하는게 나을까요?",
      "answer": "주주의 권리 중에서 가장 중요한 권리가 배당이라고 볼 수 있습니다. 법인이 수익을 낸 금액 중 주주에게 지급하는 배당은 매년 나누어 실시하는 것이 가장 유리합니다. 대부분의 중소기업이 배당을 실시하지 않고 사내에 유보금으로 쌓아두는 경우가 많지만, 가급적이면 배당을 매년 실시하는 것이 바람직합니다.",
      "keywords": [
        "주주",
        "권리",
        "배당",
        "매년",
        "법인"
      ]
    },
    {
      "id": 100,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "19 법인의 배당(돌발9)",
      "question": "배당을 실시하면 어떤 세금을 납부해야 하나요?",
      "answer": "주식의 배당에는 배당소득세가 부과됩니다. 배당소득세는 배당을 받는 주주가 따로 납부하는 것이 아니라 배당금을 지급하는 법인에서 15.4%의 원천징수세율에 해당하는 금액을 차감하고 지급해야 합니다. 연간 배당소득과 이자소득을 합하여 2000만원을 초과하면 금융소득종합과세에 해당되어 종합소득과 합산하여 세금을 납부하여야 합니다.",
      "keywords": [
        "배당",
        "배당소득세",
        "원천징수",
        "0.154",
        "금융소득종합과세"
      ]
    },
    {
      "id": 101,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "19 법인의 배당(돌발9)",
      "question": "배당은 어떤 과정을 거쳐 결정하면 되나요?",
      "answer": "정기배당은 정기주주총회에서 의결해야 합니다. 특별결의 사항은 아니고 보통결의 사항입니다. 주주총회가 아닌 이사회 또는 정관으로 배당을 정할 수는 없습니다. 주주총회에서 배당을 의결했다면 특별한 사유가 없는 한 1개월 이내에 배당금을 지급해야 합니다. 배당금을 지급할 때에는 15.4%의 배당소득세 원천징수를 하고 지급해야 합니다.",
      "keywords": [
        "주주총회",
        "의결",
        "1개월",
        "보통결의",
        "배당"
      ]
    },
    {
      "id": 102,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "19 법인의 배당(돌발9)",
      "question": "배당금을 지급한 금액은 손금산입이 가능한가요?",
      "answer": "법인은 벌어들인 돈 익금과 지출한 돈 손금을 차감한 과세표준액에 대해 법인세율을 곱해 법인세를 산정하게 됩니다. 그리고 법인의 주주총회에서는 법인세를 납부한 세후 이익금액 중에서 배당금 지급금액을 주주총회에서 정하게 됩니다. 그러므로 배당금은 임원의 급여나 퇴직금과는 달리 손금산입할 수는 없으며 법인세를 줄일 수는 없습니다. ",
      "keywords": [
        "법인",
        "주주총회",
        "손급산입",
        "배당",
        "법인세"
      ]
    },
    {
      "id": 103,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "19 법인의 배당(돌발9)",
      "question": "지금까지 사내에 유보시켜 두었던 잉여금을 이번에 모두 배당받는 것은 어떨까요?",
      "answer": "그동안 하지 않으셨던 배당을 실시하느냐의 문제도 중요하지만, 언제 얼만큼을 배당하느냐도 중요합니다. 우선 배당은 한꺼번에 큰 금액을 하기 보다는 세금을 감안하여 장기플랜을 세워 매년 지급하는 것을 추천해드립니다. 또한 주식 증여를 통해 지분을 분산시켜 자녀 등에게 증여를 한 후 배당을 하여 배당소득을 확보시켜주는 플랜도 추천할만 합니다.",
      "keywords": [
        "배당",
        "매년",
        "증여",
        "분산",
        "배당소득"
      ]
    },
    {
      "id": 104,
      "scene": "돌발질문",
      "category": "19 법인의 배당(돌발9)",
      "question": "배당을 언제하면 가장 좋을까요?",
      "answer": "배당을 받는 주주입장에서는 배당소득세 부담이 생길 수 있습니다. 배당소득세는 매년 과세하는 종합소득세의 한 종류입니다. 따라서 배당은 매년 실시하면 과세부담이 줄어들 수 있습니다. 배당을 매년 꾸준히 실시하기를 추천드립니다.",
      "keywords": [
        "배당",
        "주주",
        "배당소득세",
        "종합소득세",
        "매년"
      ]
    },
    {
      "id": 105,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "20 중간배당",
      "question": "법인의 배당은 1년에 딱 한 번만 가능한가요?",
      "answer": "기본적으로 우리가 알고 있는 일반적인 배당을 정기배당이라고 표현하는데, 배당은 1년에 1번 주주총회 결의에 의해 실시하는 것을 원칙으로 합니다. 그런데 1998년 상법이 개정되면서 추가적으로 연1회에 한해 중간배당을 할 수 있게 되었습니다. 이 중간배당은 주주총회가 아닌 이사회 결의로 배당을 결의할 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "추가",
        "중간배당",
        "주주총회",
        "이사회",
        "1회"
      ]
    },
    {
      "id": 106,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "20 중간배당",
      "question": "(주)삼성전자는 1년에 4번 배당을 하던데, 우리 회사도 1년에 4번 중간배당을 할 수 있나요?",
      "answer": "우리나라에서는 상장법인만이 1년에 4회 배당을 하는 분기배당을 할 수 있습니다. 대표님 회사와 같은 비상장법인은 1년에 1회 정기배당을 원칙으로 하고 있으며 예외적으로 추가적으로 1회 배당을 할 수 있는 중간배당만 실시할 수 있습니다. 물론 대표님 기업도 상장하게 되면 분기배당을 통해 1년에 4번 배당하실 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "분기배당",
        "상장법인",
        "중간배당",
        "추가",
        "1회"
      ]
    },
    {
      "id": 107,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "20 중간배당",
      "question": "중간배당을 하고 싶다면 어떻게 해야하나요?",
      "answer": "중간배당을 하기 위해서는 이사회 결의에 앞서 정관을 검토해 보아야 합니다. 왜냐하면 정관에 중간배당에 관련 규정이 없는 상태에서 이사회 결의만으로 배당을 결의했다면 이는 무효가 되기 때문입니다. 정관에 중간배당에 관련한 규정이 존재하는 지를 파악한 후에는 배당가능이익이 충분한 지도 체크해 보아야 합니다.",
      "keywords": [
        "중간배당",
        "이사회",
        "정관",
        "검토",
        "무효"
      ]
    },
    {
      "id": 108,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "20 중간배당",
      "question": "중간배당으로도 현물배당을 할 수 있나요?",
      "answer": "배당의 종류에는 현금을 지급하는 현금배당과 주식 등을 배당으로 지급하는 현물배당이 있습니다. 1년에 1회 실시하는 정기배당을 통해서는 현금배당 뿐만 아니라 주식 등을 배당으로 지급하는 현물배당도 가능합니다. 하지만, 중간배당을 할 때에는 현물배당이 불가능하며 오직 현금배당만 가능합니다.",
      "keywords": [
        "현금배당",
        "현물배당",
        "주식",
        "중간배당",
        "현금"
      ]
    },
    {
      "id": 109,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "20 중간배당",
      "question": "지난 주에 주주총회를 통해 배당을 하지 않기로 결의했는데, 새롭게 배당을 하려면 1년을 기다려야하나요?",
      "answer": "정기 주주총회를 통해 지난 회계연도의 이익에 대해 배당을 하는 것을 정기배당이라고 합니다. 그런데 정관에 중간배당에 관한 규정이 존재한다면 이사회를 통해 연 1회에 한해 추가적으로 중간배당을 실시할 수 있습니다. 중간배당이 필요하다면 정관의 규정과 배당가능이익을 검토하여 이사회 결의로 중간배당을 하실 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "법인",
        "정관",
        "중간배당",
        "이사회",
        "결의"
      ]
    },
    {
      "id": 110,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "21 현물배당",
      "question": "법인의 배당은 꼭 현금으로만 해야하는걸까요?",
      "answer": "아닙니다. 법인에서는 보통 현금으로 배당을 합니다. 우리는 이런 배당을 현금배당이라고 합니다. 반면, 주식, 실물자산 등의 현물자산으로도 배당을 할 수 있습니다. 이를 '현물배당'이라고 합니다. 이러한 현물배당은 상법에 나와있는 제도인데 정확하게는 현행 상법 제462조의 4에 관련규정이 있습니다.",
      "keywords": [
        "상법",
        "현금",
        "주식",
        "실물",
        "현물배당"
      ]
    },
    {
      "id": 111,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "21 현물배당",
      "question": "현물배당은 상법상에 나와있는 제도라면, 모든 법인이 현물배당을 할 수 있겠군요?",
      "answer": "그렇지는 않습니다. 현금배당이 아닌 현물배당을 하고싶은 법인이라면 법인의 정관을 검토해 보셔야 합니다. 왜냐하면 법인의 정관에 현물배당을 할 수 있다는 규정이 존재해야만 현물배당이 가능합니다. 상법에 현물배당 규정이 있다고 하더라도 반드시 법인의 정관에도 현물배당 규정이 존재해야 합니다.",
      "keywords": [
        "법인",
        "현물배당",
        "상법",
        "정관",
        "규정"
      ]
    },
    {
      "id": 112,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "21 현물배당",
      "question": "현물배당을 하려면 정관에 어떤 내용을 넣어야 하나요?",
      "answer": "당연히 해당 법인은 현금배당 이외에 현물배당을 할 수 있다는 내용이 들어가야겠습니다. 또한 주주가 현물 대신 금전의 지급을 청구할 수 있도록 한 경우에는 그 금액 및 청구할 수 있는 기간을 정할 수 있습니다. 현물배당에 반대하는 주주를 위한 배려에 관한 내용입니다. 하지만, 가족들이 모든 주식을 보유하고 있다면 큰 문제는 되지 않겠죠.",
      "keywords": [
        "현금",
        "현물",
        "금전",
        "반대",
        "주주"
      ]
    },
    {
      "id": 113,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "21 현물배당",
      "question": "현물배당을 하면 소액주주에게까지 지급하기 번거로울 수도 있겠는데요?",
      "answer": "맞습니다. 금전은 아주 잘게 나눌 수 있지만, 현물은 금전처럼 잘게 나누기가 어려울 수 있습니다. 소액주주에게 현물배당하기에 불편함이 발생할 수 있습니다. 따라서 정관에 일정 수 미만의 주식을 보유한 주주에게 현물 대신 금전을 지급하기로 한 경우에는 그 일정 수 및 금액에 대한 내용을 규정할 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "현금",
        "현물",
        "소액주주",
        "정관",
        "규정"
      ]
    },
    {
      "id": 114,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "21 현물배당",
      "question": "법인의 현물배당은 주식으로 해야하나요?",
      "answer": "실제로 현금배당이 아닌 현물배당은 법인이 보유하고 있는 주식으로 배당하는 경우가 대부분입니다. 하지만, 모든 현물배당이 주식으로 이루어지는 것은 아닙니다. 상법에는 '금전 이외의 재산'으로 배당할 수 있다고 규정되어 있습니다. 즉, 주식 이외에도 부동산, 예금, 펀드, 보험증권 등도 현물배당으로 가능합니다.",
      "keywords": [
        "현물배당",
        "주식",
        "부동산",
        "예금",
        "펀드"
      ]
    },
    {
      "id": 115,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "22 두루누리",
      "question": "종업원에 대한 4대보험료 부담이 점점 늘어서 고민입니다. 방법이 없을까요?",
      "answer": "두루누리 사회보험료 지원사업을 활용하실 수 있습니다. 소규모 사업을 운영하는 사업주와 소속 근로자의 국민연금보험료와 고용보험료의 일부를 국가에서 지원함으로써 사회보험 가입에 따른 부담을 덜어주고, 사회보험 사각지대를 해소하기 위한 사업이 바로 '두루누리 사회보험료 지원사업'입니다.",
      "keywords": [
        "두루누리",
        "사회보험료",
        "지원사업",
        "국민연금",
        "고용보험"
      ]
    },
    {
      "id": 116,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "22 두루누리",
      "question": "두루누리 사회보험료 지원을 받을 수 있는 대상자는 누구인가요?",
      "answer": "두루누리 사회보험료 지원을 받을 수 있는 대상은, (2022년 기준으로) 근로자 수가 10명 미만인 사업에 고용된 근로자 중 월평균보수가 230만원 미만인 신규가입 근로자와 그 사업주입니다. 2021년부터는 기가입자에 대한 지원은 중단되어 신규가입자에게만 지원됩니다. 월평균보수는 매년 변경되니까 유의하시기 바랍니다.",
      "keywords": [
        "10명",
        "260만원",
        "근로자",
        "두루누리",
        "사회보험료"
      ]
    },
    {
      "id": 117,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "22 두루누리",
      "question": "두루누리 사회보험료 지원제도에서 얼마까지 지원을 받을 수 있나요?",
      "answer": "두루누리 사회보험료 지원제도에서는 신규가입 근로자 및 사업주가 부담하는 고용보험과 국민연금 보험료의 80%를 지원해 줍니다. 신규가입자 및 기가입자 지원을 합산하여 36개월간 지원을 받을 수 있습니다. 예를 들어 월평균 보수가 200만원이면 국민연금보험료와 고용보험료로 월 88,000원을 지원받을 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "고용보험",
        "국민연금",
        "0.8",
        "36개월",
        "두루누리"
      ]
    },
    {
      "id": 118,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "22 두루누리",
      "question": "두루누리 사회보험료 지원제도에서는 어떤 방법을 통해 누구에게 입금을 해주나요?",
      "answer": "두루누리 사회보험료 지원을 신청하면 사업주가 월별보험료를 법정기한 내에 납부하였는지를 확인하여 완납한 경우 그 다음 달 보험료에서 해당 월의 보험료 지원금을 뺀 나머지 금액을 고지하는 방법으로 지원하고 있습니다. 즉, 현금을 입금해주는 방식이 아닌 다음달 보험료를 차감해 주는 방식으로 지원해 주는 것입니다.",
      "keywords": [
        "두루누리",
        "사회보험료",
        "완납",
        "보험료",
        "차감"
      ]
    },
    {
      "id": 119,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "22 두루누리",
      "question": "두루누리 사회보험료 지원제도가 뭔가요?",
      "answer": "두루누리 사회보험료 지원제도는 10명 미만 사업장의 월평균보수 230만원 미만의 신규가입 근로자와 사업주에게 국민연금 보험료과 고용보험 보험료의 80%를 36개월간 지원해주는 제도입니다. 두루누리 홈페이지 내에 있는 '두루누리 계산기'를 통해 매월 지원받을 수 있는 금액을 계산해볼 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "10명",
        "260만원",
        "국민연금",
        "고용보험",
        "0.8"
      ]
    },
    {
      "id": 120,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "23 기업공감",
      "question": "연구실, 실험실 등 기술적인 고민이 많은데, 도움을 받을 수 있는 곳이 없을까요?",
      "answer": "제가 대표님께 꼭 추천드리고 싶은 곳이 있는데요, 바로 '기업공감 원스톱 지원센터'(www.sos1379.go.kr)라는 곳입니다. 과학기술정보통신부 산하 출연 연구소 및 정부 부처 전문기관 등 90여개 기관의 기술노하우와 연구·시험장비 등을 활용하여 중소·중견기업의 기술애로 해결을 지원해주는 곳입니다. 홈페이지에 꼭 한 번 방문해보세요~",
      "keywords": [
        "기업공감",
        "원스톱",
        "지원센터",
        "과학기술정보통신부",
        "기술애로"
      ]
    },
    {
      "id": 121,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "23 기업공감",
      "question": "기업공감 원스톱지원센터의 홈페이지가 sos1379이던데, 무슨 특별한 뜻이 있나요?",
      "answer": "맞습니다. 기업공감 원스톱지원센터의 홈페이지명이 'sos1379'인데는 깊은 뜻이 있습니다. 첫 S는 중소기업을 뜻하는 Small and Medium sized Enterprises입니다. 그리고 OS는 One-Stop을 뜻합니다. 마지막으로 1379는 전화 한(1)통화로 3일 이내애 친구(79)가 된다는 의미입니다. 딱 대표님을 위한 센터입니다.",
      "keywords": [
        "중소기업",
        "1379",
        "전화",
        "3일",
        "친구"
      ]
    },
    {
      "id": 122,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "23 기업공감",
      "question": "기업공감 원스톱지원센터에서는 구체적으로 어떤 지원을 해 주나요?",
      "answer": "중소기업이 겪을 수 있는 기술적 애로에 대한 지원이라고 할 수 있습니다. (1)기업애로기술 해결을 지원하고 (2)장비활용을 지원합니다. (3)전문가의 현장방문 지원도 가능하며 (4)기술이전 및 사업화를 지원하며 (4)기술부설연구소 설립도 상담해줍니다. (6)마지막으로 전문기술 정보를 제공해줄 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "중소기업",
        "기술",
        "애로",
        "지원",
        "장비"
      ]
    },
    {
      "id": 123,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "23 기업공감",
      "question": "기업공감 원스톱지원센터에서는 지원받을 수 있는 방법으로는 어떤 방법들이 있을까요?",
      "answer": "크게 세가지로 말씀드리겠습니다. (1)정부부처 산하 90여개 과학기술 연구기관에서 중소기업에 맞춤형 협력을 지원합니다. (2)은퇴한 고경력 과학기술인이 기업현장에 최대 3회 직접 방문하여 현장밀착형으로 자문 지원을합니다. (3)센터 내 상주하는 기술분야별 전문위원이 기술애로를 진단하고 해결방안을 제시해줍니다.",
      "keywords": [
        "연구기관",
        "맞춤형",
        "3회",
        "방문",
        "기술애로"
      ]
    },
    {
      "id": 124,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "23 기업공감",
      "question": "기업공감 원스톱지원센터를 통해 기업의 기술고민을 해결하고 싶은데 어떻게 연락을 하면 될까요?",
      "answer": "기업공감 원스톱지원센터에 연락하는 제일 쉬운 방법은 전화로 연락하는 것입니다. 전화번호는 국번없이 1379번입니다. 두번째는 서울시 서초구 양재동에 있는 기업공감 원스톱지원센터에 직접 방문하는 것입니다. 세번째는 홈페이지(www.sos1379.go.kr)이나 블로그(blog.naver.com/sos-1379)를 통해 연락을 하실 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "전화",
        "1379",
        "방문",
        "홈페이지",
        "블로그"
      ]
    },
    {
      "id": 125,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "24 고령인력",
      "question": "고령층을 중심으로  채용하려고 하는데, 지원이 가능한 지 모르겠네요~",
      "answer": "고령자를 채용할 때 지원받을 수 있는 제도는 '고령자고용지원금'과 '고령자계속고용장려금' 두가지가 있습니다. (1)'고령자고용지원금'은 중소,중견기업의 근로자가 은퇴희망 연령까지 안정적으로 일할 수 있도록 사업주를 지원하는제도이며. (2)'고령자계속고용장려금'은 근로자가 정년 이후에도 주된 일자리에서 계속 일할 수 있도록 도와주는 제도입니다.",
      "keywords": [
        "고령자",
        "고용",
        "지원금",
        "계속",
        "장려금"
      ]
    },
    {
      "id": 126,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "24 고령인력",
      "question": "'고령자 고용 지원금'제도는 어떤 내용인가요?",
      "answer": "'고령자 고용 지원금'은 우선지원대상기업 및 중견기업이 대상입니다. '고령자 고용 지원금'을 최초로 신청한 분기의 월평균 고령자 수가 지원금 신청분기 이전 3년간 월평균 고령자수보다 증가한 경우에 지원을 받을 수 있습니다. 매 분기별 증가한 고령자 수 1인당 30만원을 최대 2년간 지원됩니다.",
      "keywords": [
        "고령자",
        "고용",
        "증가",
        "30만원",
        "2년"
      ]
    },
    {
      "id": 127,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "24 고령인력",
      "question": "'고령자 계속 고용 장려금'제도는 어떤 내용인가요?",
      "answer": "'고령자 계속 고용 장려금'제도는 우선지원대상기업 및 중견기업이 계속고용제도를 운영하며 정년 이후 계속 근로자를 고용하면, 정년 이후 계속 고용한 근로자 1인당 월 30만원을 최대 2년간 총 720만원을 지원해주는 제도입니다. 근로자가 정년 이후 주된 일자리에서 계속 일할 수 있도록 지원해주는 제도입니다.",
      "keywords": [
        "고령자",
        "계속",
        "고용",
        "30만원",
        "2년"
      ]
    },
    {
      "id": 128,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "24 고령인력",
      "question": "'고령자 계속 고용 장려금'제도는 어떤 내용인가요?",
      "answer": "계속고용제도'란 정년제도를 운영중인 사업주가 (1)정년을 연장하거나 (2)정년을 아예 폐지하거나 (3)정년에 도달한 근로자를 6개월 이내에 재고용하는 제도를 취업규칙 등에 두는 것을 말합니다. 이 정년 관련 세가지 제도를 모두 만들어야하는 것은 아니고 기업의 사정에 맞게 선택하여 운영하면 됩니다.",
      "keywords": [
        "계속고용",
        "정년",
        "연장",
        "폐지",
        "재고용"
      ]
    },
    {
      "id": 129,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "24 고령인력",
      "question": "꼭 고령층이 아니라도 고용을 할 경우 지원받을 수 있나요?",
      "answer": "'신중년적합직무 고용장려금'이라는 제도가 별도로 존재합니다. 만 50세 이상 구직자를 신중년 적합직무에 채용하는 사업주에게 인건비를 지원하는 제도입니다. 만 50세 이상 구직자를 정규직으로 채용하여 3개월 이상 고용을 유지하면 근로자 1인당 최대 월 80만원을 1년간 지원받을 수 있는 제도입니다. ",
      "keywords": [
        "만50세",
        "신중년",
        "적합직무",
        "80만원",
        "1년"
      ]
    },
    {
      "id": 130,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "25 청년내일채음공제",
      "question": "채용한 청년들이 오래다니지 못하고 금방 퇴사를해서 머리가 아프네요~ 좋은 방법 없을까요?",
      "answer": "대표님의 고민을 해결해줄 수 있는 제도가 바로 '청년내일 채움공제'제도입니다. 청년들의 중소기업 신규 취업을 촉진하고, 장기근속을 유도하기 위해서 만들어진 제도입니다. 청년, 기업, 정부의 2년간 공동 적립을 통해 청년들의 자산형성을 도와줄 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "청년내일",
        "채움공제",
        "장기근속",
        "적립",
        "2년"
      ]
    },
    {
      "id": 131,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "25 청년내일채음공제",
      "question": "'청년내일 채움공제'지원대상 청년은 조건이 어떻게 되나요?",
      "answer": "만 15세 이상 34세 이하의 청년이 '청년내일 채움공제' 대상자입니다. 군필자의 경우 복무기간에 비례하여 상한 연령이 늘어납니다. 정규직 취업일 현재 고용보험 가입이력이 없거나 최종학교 졸업 후 고용보험 총 가입기간이 12개월 이하여야 합니다. 학력 제한은 없으나, 정규직 취업일 현재 고등학교 또는 대학 재학·휴학 중인 자는 제외됩니다.",
      "keywords": [
        "15세",
        "34세",
        "청년",
        "내일",
        "채움공제"
      ]
    },
    {
      "id": 132,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "25 청년내일채음공제",
      "question": "'청년내일 채움공제'제도의 지원 내용은 무엇인가요?",
      "answer": "청년 본인이 매월 12만 5천원씩 2년간 총 300만원을 적립하면, 정부가 취업지원금으로 총 600만원을 적립해주고, 기업도 역시 300만원을 공동으로 적립해줍니다. 2년 후에는 청년이 300만원, 정부가 600만원 기업이 300만원, 합이 만기공제금 1,200만원+α가 쌓이게 됩니다.",
      "keywords": [
        "2년",
        "400만원",
        "적립",
        "정부",
        "1200만원"
      ]
    },
    {
      "id": 133,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "25 청년내일채음공제",
      "question": "'청년내일 채움공제'제도가 좋아 보이는데, 어떤 기업이 혜택을 받을 수 있나요?",
      "answer": "'청년내일채움공제'를 모든 기업에서 적용받을 수는 없구요, 2023년부터 기업 규모 및 업종에 제한이 까다로와졌어요. 5인 이상 50인 미만 사업장만 신청 가능해요. 또한 업종은 제조업과 건설업일 경우에만 가능해요. ",
      "keywords": [
        "규모",
        "5인",
        "50인",
        "제조업",
        "건설업"
      ]
    },
    {
      "id": 134,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "25 청년내일채음공제",
      "question": "'청년내일 채움공제'제도가 좋아보이는데 어떻게 신청을 해야하나요?",
      "answer": "'청년내일 채움공제' 신청은 고용노동부 홈페이지 워크넷-청년공제 홈페이지(www.work.go.kr/youngtomorrow)에서 참여신청하 수 있습니다. 또한 반드시 정규직 채용일로부터 6개월 이내 청년공제 청약 홈페이지(www.sbcplan.or.kr)에서 청약신청을 완료하여야 합니다. 더 자세한 문의는 고용노동부 고객상담센터인 1350번으로 문의하시면 됩니다.",
      "keywords": [
        "청년내일",
        "채움공제",
        "정규직",
        "채용일",
        "6개월"
      ]
    },
    {
      "id": 135,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "26 상증법 평가(돌발10)",
      "question": "상장되지 않은 우리 회사의 가치를 객관적으로 평가하는 방법이 있을까요?",
      "answer": "네~ 코스피나 코스닥에 상장회사라면 주가가 법인의 가치를 나타내주는 객관적 평가방법이 되지만, 거래가 거의 없는 비상장회사라면 상속증여세법상 평가방법으로 측정하는 방법이 있습니다. 비상장 주식을 '순자산가치'와 '순손익가치' 두가지 방법으로 법인의 가치를 산출하고 이를 혼합해서 평가는 방법입니다.",
      "keywords": [
        "평가",
        "상속증여세법",
        "비상장",
        "순자산가치",
        "순손익가치"
      ]
    },
    {
      "id": 136,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "26 상증법 평가(돌발10)",
      "question": "비상장법인 평가를 할 때, '순자산가치'는 어떻게 평가하나요?",
      "answer": "비상장법인의 '순자산가치'는 어렵지않게 구할 수 있습니다. 재무상태표상의 '자산'에서 '부채'를 뺀 것이 '순자산'입니다. 이를 달리 표현하면 자본이라고 볼 수도 있겠네요. 물론 정확한 계산을 할 때에는 법인의 영업권을 평가해야하지만, 간이평가를 할 때에는 영업권에 대한 평가는 무시하고 평가하기도 합니다. ",
      "keywords": [
        "자산",
        "부채",
        "순자산",
        "자본",
        "영업권"
      ]
    },
    {
      "id": 137,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "26 상증법 평가(돌발10)",
      "question": "비상장법인 평가를 할 때, '순손익가치'는 어떻게 평가하나요?",
      "answer": "비상장법인의 '순손익가치'는 좀 복잡합니다. 우선 법인의 순손익을 구해야 합니다. 그런데 직전년도의 순손익으로만 구하는 것이 아니라 3년 가중이동평균 순손익을 구해야 합니다. 순손익가치는 이렇게 구한 3년 가중이동평균수치를 10%로 나누면 됩니다. 간단히 10배를 곱해도 동일한 값이 나옵니다.",
      "keywords": [
        "순손익가치",
        "3년",
        "가중이동평균",
        "0.1",
        "10배"
      ]
    },
    {
      "id": 138,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "26 상증법 평가(돌발10)",
      "question": "'순자산가치'와 '순손익가치'를 구한 다음, 비상장법인의 상속증여세법상 평가는 어떻게 하나요?",
      "answer": "일반법인의 경우, 순자산가치에 40%를 곱하고 순손익가치에 60%를 곱해서 구합니다. 달리 표현하면 순자산가치에 2의 가중치를 순손익가치에 3의 가중치를 둔다고 할 수도 있습니다. 단, 이 값은 순자산가치*80%를 하한선으로 합니다. 즉, 구한 비상장법인 평가가액이 순자산가치의 80%보다 작으면, 순자산가치*80%의 값으로 대체한다는 뜻입니다.",
      "keywords": [
        "순자산가치",
        "0.4",
        "순손익가치",
        "0.6",
        "0.8"
      ]
    },
    {
      "id": 139,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "26 상증법 평가(돌발10)",
      "question": "일반법인이 아닌 경우에 '비상장법인의 상속증여세법상 평가는 어떻게 되나요?",
      "answer": "부동산 자산이 법인 자산의 50%를 넘는 부동산과다법인은 일반법인과 반대로 순자산가치에 60%를, 순손익가치에 40%를 곱하여 비상장법인을 평가합니다. 두 가치의 가중치가 반대로 적용된 것입니다. 또한 부동산자산이 법인 자산의 80%가 넘는 부동산법인은 순자산가치 100%로만 평가합니다. 즉, 순손익가치는 반영하지 않습니다.",
      "keywords": [
        "0.5",
        "부동산과다법인",
        "0.8",
        "부동산법인",
        "1"
      ]
    },
    {
      "id": 140,
      "scene": "돌발질문",
      "category": "26 상증법 평가(돌발10)",
      "question": "비상장법인의 가치를 왜 평가해야 하나요?",
      "answer": "비상장법인의 가치를평가하는 가장 큰 두가지 이유는 상속, 증여 및 매매입니다. 상속을 받게 되거나 증여를 받을 때 이 주식의 가치를 정확히 파악해야 이에 따른 세금을 납부할 수 있습니다. 매매할 때에도 지나치게 비싸거나 싸게 매매가 되었는 지를 판단하기 위해 평가를 해야 합니다.",
      "keywords": [
        "상속",
        "증여",
        "매매",
        "비상장법인",
        "가치"
      ]
    },
    {
      "id": 141,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "27 상속세율",
      "question": "우리나라 상속세율이 몇 %나 되나요? 꽤 높다고 듣긴 들었는데…",
      "answer": "상속세율은 최저 10%에서 최고 50%까지 5구간으로 이루어져 있습니다. 각종 공제를 차감한 금액을 과세표준액이라고 하는데, 그 과세표준액 1억원까지 상속세율 10%가 적용되고, 과세표준액 30억원이 넘어가면 최고세율인 50%가 적용됩니다. 최고세율이 50%인 점은 다른 세금들에 비해 꽤 높은 세율입니다.",
      "keywords": [
        "0.1",
        "0.5",
        "5구간",
        "1억",
        "30억"
      ]
    },
    {
      "id": 142,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "27 상속세율",
      "question": "우리나라의 상속세율이 다른 나라와 비교해도 높은 편인가요?",
      "answer": "일본의 상속세 최고세율이 55%로 세계 1위라고 합니다. 그리고 최고세율이 50%인 한국의 상속세율이 세계 2위를 기록하고 있습니다. 한국에서 대기업 최대주주의 경우에는 60%의 세율이 적용되기도 합니다. 반대로 아예 상속세가 전혀 없는 호주, 뉴질랜드, 캐나다, 스웨덴, 노르웨이와 같은 나라들도 있습니다. ",
      "keywords": [
        "일본",
        "0.55",
        "한국",
        "0.5",
        "최고세율"
      ]
    },
    {
      "id": 143,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "27 상속세율",
      "question": "상속세 과표가 50억원이면 50억*50%=25억원이 상속세로 산출되나요?",
      "answer": "그렇지 않습니다. 상속세는 구간별 누진과세를 적용하기 때문에 한꺼번에 계산할 수 없습니다. 상속세 과세표준액 각 각의 구간별로 따로 따로 계산을 해야 합니다. 즉 과표 1억까지는 10%, 5억까지는 20%, 10억까지는 30%, 30억까지는 40%, 30억원 초과분은 50%를 각각 적용하여 계산해야 합니다.  ",
      "keywords": [
        "구간별",
        "누진과세",
        "과세표준액",
        "세율",
        "상속세"
      ]
    },
    {
      "id": 144,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "27 상속세율",
      "question": "상속세를 계산할 때 구간별로 각각 계산하려면 꽤 복잡하겠군요. 좀 간단히 계산하는 방법이 없을까요?",
      "answer": "네~ 5구간이다보니 구간별로 따로따로 계산하는 것이 무척 번거롭고 시간도 많이 걸립니다. 그래서 한 번에 계산할 수 있도록 만든 계산방법이 바로 누진공제액을 활용하는 것입니다. 예를 들어 과표 30억원이 넘어갈 경우 누진공제액이 4억6천원이므로, 과표 50억원이면 50억원*50%-4억6천만원=20억4천만원으로 간단히 계산됩니다.",
      "keywords": [
        "누진",
        "공제액",
        "과표",
        "0.5",
        "4억6천만원"
      ]
    },
    {
      "id": 145,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "27 상속세율",
      "question": "매년 상속세를 납부하는 사람들이 점점 즐어나고 있겠군요?",
      "answer": "2020년 사망자 수 대비 상속세 신고자 수는 3.78%로 5년 전인 2015년 1.97%에 비해 거의 2배 가까이 늘어났습니다. 일괄공제 5억원과 최소 배우자상속공제 최소 5억원을 합한 10억원이 넘는 상속재산의 상속개시가 계속 늘고 있다는 뜻입니다. 상속세에 대한 대비를 반드시 하셔야 하는 이유입니다. ",
      "keywords": [
        "일괄공제",
        "5억",
        "배우자",
        "상속",
        "10억"
      ]
    },
    {
      "id": 146,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "28 상속세 계산",
      "question": "만약 내가 사망한다면, 우리 가족들이 부담해야 할 상속세는 어느 정도나 될까요?",
      "answer": "상속세는 상속재산 뿐만 아니라 배우자의 유무, 상속인의 수, 금융재산의 비율 등에 따라 변수가 워낙 많기 때문에 각각의 사정에 맞게 상속세를 계산하셔야 합니다. 크게 보면 순상속재산에서 각종 상속공제금액을 차감한 과세표준액을 구하는 것이 가장 중요합니다. 과세표준액이 산출되면 상속세율을 곱하면 됩니다.",
      "keywords": [
        "순상속재산",
        "상속공제",
        "차감",
        "과세표준",
        "상속세율"
      ]
    },
    {
      "id": 147,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "28 상속세 계산",
      "question": "상속재산이 얼마가 넘으면 상속세를 내야 하나요?",
      "answer": "기본적으로 상속재산에서 차감해주는 5억원의 일괄공제가 있기 때문에 5억원까지는 상속세가 부과되지 않습니다. 또한 배우자가 생존해 있다면 최소 5억원에서 최대 30억원까지의 배우자상속공제가 적용됩니다. 그러므로 배우자가 있다면 일괄공제와 합쳐 최소 10억의 상속공제가 적용되기 때문에 상속재산 10억원까지는 상속세가 부과되지 않습니다. ",
      "keywords": [
        "일괄공제",
        "5억",
        "배우자",
        "30억",
        "10억"
      ]
    },
    {
      "id": 148,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "28 상속세 계산",
      "question": "상속세를 계산할 때에 금융재산 규모가 중요한 요인이 되나요?",
      "answer": "네, 왜냐하면 '금융재산상속공제' 제도때문입니다. 공시지가 또는 기준시가 등으로 이종의 할인평가를 받는 부동산자산에 비해 금융자산은 너무나 투명하게 과세가 되기 때문에 일정 부분의 공제를 일정해 주는 제도입니다. 순금융재산이 2천만원까지는 전액 공제받을 수 있으며, 순금융재산이 10억원을 넘어가면 20%인 2억원까지 공제를 받을 수 있습니다.",
      "keywords": [
        "금융재산",
        "상속공제",
        "2천만원",
        "0.2",
        "2억"
      ]
    },
    {
      "id": 149,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "28 상속세 계산",
      "question": "상속재산이 많아질수록 상속세도 빠르게 많아지죠?",
      "answer": "상속재산이 늘어나면 상속세는 더 빠른 속도로 올라갑니다. 왜냐하면 상속세 과세표준액을 줄여주는 상속공제는 한도가 정해져있습니다. 일괄공제는 5억원으로 고정되어 있고, 배우자상속공제는 30억원, 금융재산상속공제는 2억원의 한도가 있습니다. 그리고 상속세율은 10~50%까지 상승하기 때문에 상속세는 기하급수적으로 상승할 수 밖에 없습니다.",
      "keywords": [
        "상속공제",
        "한도",
        "상속세율",
        "0.1",
        "0.5"
      ]
    },
    {
      "id": 150,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "28 상속세 계산",
      "question": "상속세를 자진신고하면 세무적인 혜택이 있죠?",
      "answer": "상속개시일일 속한 달의 말일로부터 6개월 이내에 피상속인 관할 세무서에 상속세 자진신고를 하면 상속세 산출세액의 3%를 세액공제받을 수 있습니다. 만약 이 날짜를 놓치고 단 하루라도 늦게 신고하게 되면 불성실신고가산세가 무려 20%가 가산되기 때문에 반드시 날짜를 지켜서 신고해야 합니다.",
      "keywords": [
        "6개월",
        "자진진고",
        "0.03",
        "세액공제",
        "0.2"
      ]
    },
    {
      "id": 151,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "29 가업승계특례",
      "question": "내 사업을 이어받을 아들에게 주식을 좀 넘기려고 하는데, 좋은 방법이 있을까요?",
      "answer": "상속이 개시되기 전에 증여로 지분을 이전해주는 것이 바람직한 전략입니다. 특히 후계자로 정해진 자녀분이 있다면 가업승계증여세특례제도를 활용해서 절세전략을 펼 수 있습니다. 창업자금 증여세특례제도와 유사한 제도인데, 부모님의 가업지분을 후계자에게 10% 또는 20%의 세율만으로 증여할 수 있는 제도입니다. ",
      "keywords": [
        "증여",
        "후계자",
        "가업승계",
        "증여세특례",
        "0.1"
      ]
    },
    {
      "id": 152,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "29 가업승계특례",
      "question": "가업승계증여세특례제도를 활용하면 증여세를 내지 않고 얼마까지 증여할 수 있나요?",
      "answer": "창업자금 증여세특례제도와 마찬가지로 가업승계증여세특례제도를 통해서도 5억원의 공제를 받을 수 있습니다. 기존 증여제도의 성년 5,000만원 공제와는 별도로 5억원까지는 증여세 없이 가업 지분을 증여받을 수 있습니다. 물론 가업승계특례제도와 창업자금특례제도 두 제도를 수증자 한 명이 다 받을 수는 없습니다. ",
      "keywords": [
        "10억원",
        "공제",
        "가업승계",
        "증여세특례",
        "지분"
      ]
    },
    {
      "id": 153,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "29 가업승계특례",
      "question": "가업승계증여세특례제도를 활용하려면 꼭 후계자에게 지분을 증여해야만 하나요?",
      "answer": "네 맞습니다. 가업승계증여세특례제도를 활용하여 부모의 가업지분을 증여받은 자녀는 증여일로부터 5년 이내에 대표이사에 취임해야합니다. 그리고 최소한 7년까지 대표이사를 유지해야 합니다. 그렇기 때문에 반드시 후계자만이 가업승계증여세특례제도를 활용해야 합니다. 참고로 공동 대표이사도 가능합니다.",
      "keywords": [
        "3년",
        "대표이사",
        "취임",
        "후계자",
        "가업"
      ]
    },
    {
      "id": 154,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "29 가업승계특례",
      "question": "가업승계증여세특례제도는 세율이 어떻게 되나요?",
      "answer": "가업승계증여세특례에서 적용되는 5억원의 공제금액을 초과하는 금액, 즉 과표 기준으로 30억원까지는 10%의 세율이 적용되며, 그 이후 과표 30억원부터 95억원까지는 20%의 세율이 적용됩니다. 증여가액으로 보면 5억원부터 35억원까지 10%이며, 증여가액 35억원부터 100억원까지는 20%의 세율이 적용됩니다.",
      "keywords": [
        "10억원",
        "과표",
        "60억",
        "0.1",
        "0.2"
      ]
    },
    {
      "id": 155,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "29 가업승계특례",
      "question": "가업승계증여세특례제도를 활용하기 위한 조건을 어떤 것들이 있나요?",
      "answer": "우선 60세 이상인 부모가 10년 이상 계속하여 경영한 가업의 주식을 만 18세 이상의 거주자인 자녀에게 증여해야 합니다. 신고기한까지 수증자는 가업에 종사해야 하며, 증여일로부터 5년 이내에 대표이사에 취임하여야 합니다. 가업의 주식지분을 증여하는 제도이다보니 법인 형태가 아닌 개인사업자는 해당되지 않습니다.",
      "keywords": [
        "60세",
        "10년",
        "18세",
        "3년",
        "대표이사"
      ]
    },
    {
      "id": 156,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "30 가업상속공제(돌발11)",
      "question": "평생 이룬 이 가업을 상속하게 되면 50%나 상속세를 내야 한다면서요?",
      "answer": "중소기업을 경영하던 분에게는 청천벽력과 같은 일이죠. 피상속인이 보유하고 있는 중소기업 또는 중견기업의 주식지분도 상속재산에 당연히 포함되기 때문에 거의 절반에 가까운 상속세를 납부하고 나면 경영권이 훼손될 정도입니다. 그래서 가업에 대한 상속재산을 상속공제해주는 '가업상속공제'제도를 활용해야 합니다.",
      "keywords": [
        "중소기업",
        "중견기업",
        "상속세",
        "경영권",
        "주식"
      ]
    },
    {
      "id": 157,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "30 가업상속공제(돌발11)",
      "question": "가업상속공제를 활용하면 얼마까지 공제를 받을 수 있나요? ",
      "answer": "가업 영위기간별로 최대 공제한도가 다릅니다. 가업영위기간이 10년~20년이면 최대 200억원까지. 20년~30년이면 최대 300억원까지, 30년 이상이면 최대 500억원까지 공제가 가능합니다. 만약 가업상속공제 500억원을 적용받는다면, 50%인 250억원의 상속세를 절세할 수 있다는 뜻이기도 합니다. 가장 큰 상속세 절세전략이 바로 가업상속공제제도입니다.",
      "keywords": [
        "가업상속공제",
        "가업영위기간",
        "300억",
        "400억",
        "600억"
      ]
    },
    {
      "id": 158,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "30 가업상속공제(돌발11)",
      "question": "가업상속공제를 받기위한 상속인의 조건은 어떤 것이 있나요?",
      "answer": "첫째, 상속인은 만 18세 이상이어야 합니다. 둘째, 상속개시일 전에 2년 이상 직접 가업에 종사해야 합니다. 셋째, 상속세 신고기한까지 임원으로 취임하고, 상속세 신고기한부터 2년 이내에 대표이사로 취임해야 합니다. 이 때 대표이사는 법인등기부에 등재되고 대표이사직을 수행하는 경우를 말하는 것입니다.",
      "keywords": [
        "18세",
        "2년",
        "대표이사",
        "취임",
        "가업"
      ]
    },
    {
      "id": 159,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "30 가업상속공제(돌발11)",
      "question": "가업상속공제를 받은 후 지켜야할 의무는 어떤 것들이 있나요?",
      "answer": "첫째, 해당 가업용 자산의 20% 이상을 처분하면 안됩니다. 둘째, 해당 상속인이 가업에 종사하지 않으면 안됩니다. 셋째, 주식을 상속받은 상속인의 지분이 감소되면 안됩니다. 제째, 근로자 수와 총 급여액이 20% 이상 감소하면 단됩니다. 다섯째, 7년후에도 고용인원 수 평균과 총 급여액의 평균액이 기준에 미달하면 안됩니다.  ",
      "keywords": [
        "사후관리",
        "5년",
        "대분류",
        "0.9",
        "0.4"
      ]
    },
    {
      "id": 160,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "30 가업상속공제(돌발11)",
      "question": "가업상속공제와 증여세특례제도와의 관계는 어떤가요?",
      "answer": "창업자금증여세특례제도를 적용받은 후 가업상속공제를 적용받을 수 있습니다. 마찬가지로 가업승계증여세특례제도를 적용받은 후 가업상속공제를 적용받을 수 있습니다. 증여에 대한 제도와 상속에 대한 제도는 요건만 맞출 수 있다면, 얼마든지 중복해서 적용 가능합니다. 단, 두가지 증여세특례제도를 한 명의 수증자가 중복 적용받는것은 불가능합니다.",
      "keywords": [
        "창업자금",
        "가업승계",
        "가업상속",
        "요건",
        "중복"
      ]
    },
    {
      "id": 161,
      "scene": "돌발질문",
      "category": "30 가업상속공제(돌발11)",
      "question": "가업상속공제는 어떤 의미가 있나요?",
      "answer": "부모세대에서 10년 이상 영위한 가업인 법인을 후계자인 자녀에게 상속할 때 상속세 부담을 덜어주고자 만들어진 제도입니다. 최대 500억원까지 상속공제를 받을 수 있어 상속세 부담을 크게 줄여줄 수 있는 제도입니다.",
      "keywords": [
        "10년",
        "가업",
        "상속세",
        "600억",
        "공제"
      ]
    },
    {
      "id": 162,
      "scene": "SCENE 1",
      "category": "31 추가 테스트",
      "question": "평생 이룬 이 가업을 상속하게 되면 50%나 상속세를 내야 한다면서요?",
      "answer": "(업데이트 테스트2) 중소기업을 경영하던 분에게는 청천벽력과 같은 일이죠. 피상속인이 보유하고 있는 중소기업 또는 중견기업의 주식지분도 상속재산에 당연히 포함되기 때문에 거의 절반에 가까운 상속세를 납부하고 나면 경영권이 훼손될 정도입니다. 그래서 가업에 대한 상속재산을 상속공제해주는 '가업상속공제'제도를 활용해야 합니다.",
      "keywords": [
        "중소기업",
        "중견기업",
        "상속세",
        "경영권",
        "주식"
      ]
    },
    {
      "id": 163,
      "scene": "SCENE 2",
      "category": "31 추가 테스트",
      "question": "가업상속공제를 활용하면 얼마까지 공제를 받을 수 있나요? ",
      "answer": "가업 영위기간별로 최대 공제한도가 다릅니다. 가업영위기간이 10년~20년이면 최대 200억원까지. 20년~30년이면 최대 300억원까지, 30년 이상이면 최대 500억원까지 공제가 가능합니다. 만약 가업상속공제 500억원을 적용받는다면, 50%인 250억원의 상속세를 절세할 수 있다는 뜻이기도 합니다. 가장 큰 상속세 절세전략이 바로 가업상속공제제도입니다.",
      "keywords": [
        "가업상속공제",
        "가업영위기간",
        "300억",
        "400억",
        "600억"
      ]
    },
    {
      "id": 164,
      "scene": "SCENE 3",
      "category": "31 추가 테스트",
      "question": "가업상속공제를 받기위한 상속인의 조건은 어떤 것이 있나요?",
      "answer": "첫째, 상속인은 만 18세 이상이어야 합니다. 둘째, 상속개시일 전에 2년 이상 직접 가업에 종사해야 합니다. 셋째, 상속세 신고기한까지 임원으로 취임하고, 상속세 신고기한부터 2년 이내에 대표이사로 취임해야 합니다. 이 때 대표이사는 법인등기부에 등재되고 대표이사직을 수행하는 경우를 말하는 것입니다.",
      "keywords": [
        "18세",
        "2년",
        "대표이사",
        "취임",
        "가업"
      ]
    },
    {
      "id": 165,
      "scene": "SCENE 4",
      "category": "31 추가 테스트",
      "question": "가업상속공제를 받은 후 지켜야할 의무는 어떤 것들이 있나요?",
      "answer": "첫째, 해당 가업용 자산의 20% 이상을 처분하면 안됩니다. 둘째, 해당 상속인이 가업에 종사하지 않으면 안됩니다. 셋째, 주식을 상속받은 상속인의 지분이 감소되면 안됩니다. 제째, 근로자 수와 총 급여액이 20% 이상 감소하면 단됩니다. 다섯째, 7년후에도 고용인원 수 평균과 총 급여액의 평균액이 기준에 미달하면 안됩니다.  ",
      "keywords": [
        "사후관리",
        "5년",
        "대분류",
        "0.9",
        "0.4"
      ]
    },
    {
      "id": 166,
      "scene": "SCENE 5",
      "category": "31 추가 테스트",
      "question": "가업상속공제와 증여세특례제도와의 관계는 어떤가요?",
      "answer": "창업자금증여세특례제도를 적용받은 후 가업상속공제를 적용받을 수 있습니다. 마찬가지로 가업승계증여세특례제도를 적용받은 후 가업상속공제를 적용받을 수 있습니다. 증여에 대한 제도와 상속에 대한 제도는 요건만 맞출 수 있다면, 얼마든지 중복해서 적용 가능합니다. 단, 두가지 증여세특례제도를 한 명의 수증자가 중복 적용받는것은 불가능합니다.",
      "keywords": [
        "창업자금",
        "가업승계",
        "가업상속",
        "요건",
        "중복"
      ]
    },
    {
      "id": 167,
      "scene": "돌발질문",
      "category": "31 추가 테스트",
      "question": "가업상속공제는 어떤 의미가 있나요?",
      "answer": "부모세대에서 10년 이상 영위한 가업인 법인을 후계자인 자녀에게 상속할 때 상속세 부담을 덜어주고자 만들어진 제도입니다. 최대 500억원까지 상속공제를 받을 수 있어 상속세 부담을 크게 줄여줄 수 있는 제도입니다.",
      "keywords": [
        "10년",
        "가업",
        "상속세",
        "600억",
        "공제"
      ]
    }
  ]
}